<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">38</title>
                <title key="body" n="38" type="main">Miklós Oláh to Pope Clement VII (Linz, 15
                    February 1530)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15300215_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472610</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15300215_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi </hi> 1875, 34–41.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Hungarian:</hi><hi rend="smallcap">V. Kovács</hi> 1971,
                        609–616.</p>
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap">Albu–Firu</hi> 1963,
                        198–206.</p>
                    <p><hi rend="italic">In Slovakian:</hi><hi rend="smallcap">Nagy</hi> 2022,
                        64–75.</p>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination">30–36.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">38</biblScope>
                    <biblScope unit="page">97–103.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Linz<idno type="ITIdata">Q22537</idno></placeName>
                <date when="1530-02-15">15 February 1530</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Pope Clement VII<idno type="ITIdata">Q470424</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to Pope Clement VII (Linz, 15 February 1530)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1"> 1. He expresses his joy and hope over the meeting of
                            King Charles V and the Pope. 2. He recounts the Hungarian precedents of
                            the battle of Mohács, that although they had seen that the Turks
                            outnumbered them, they still fought them. 3. He briefly reminds him of
                            the horrors of the battle of Mohács, the troops’ demise, the fall of
                            King Louis II. 4. He recounts the disloyalty of King John I, that he did
                            not hasten to aid his king, that he did not attend the assembly at Queen
                            Mary’s call, and how he had himself crowned King. 5. Queen Mary gathered
                            the Hungarian lords who had chosen Ferdinand as King Ferdinand I;
                            Ferdinand launched troops against King John I, but he fled to Poland. 6.
                            From here on King Ferdinand I is laboring on persuading the leaders of
                            Europe of a war against the Turks, but they had not even believed him in
                            the West when the Turks were already besieging Vienna. 7. Christian
                            rulers should put their private interests and grievances aside and work
                            together against the common enemy. 8. The Holy Father should have mercy
                            on the Hungarians because if he wants to save Hungary, it will escape,
                            but if not, it will remain a servant forever.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="15300215_1_1.jpg"/>
                <p xml:id="p.1">Ad papam <persName>Clementem VII.</persName></p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Magna affecti sumus laetitia, Pater Beatissime, cum te tuosque
                    omnes sacros cardinei coetus ordines ad extremas usque Italiae oras Germaniae
                        propinquos,<note type="critic" xml:id="note.1">King Charles V and the Pope
                        met on 24 February, 1530 in Bologna, see <hi rend="smallcap"
                            >Eisenbichler</hi> 1999, 430.</note> salvos atque incolumes advenisse
                    cognovissemus, quippe cum omnibus malorum generibus calamitatum saevissimarum
                    turbinibus, tota laboraret Christianitas, hac una re, his malis provisum iri
                    arbitrabamur, si tu, qui caput es Christiani populi et vicarius Ihesu in terris,
                    propius accessisses, et conventu cum principibus Christianitatis habito, aliquid
                    decerneres, quo tot malis mederi posset. Id nunc nobis, Pater Beatissime,
                    omnibus votis optantibus contigisse ex Dei omnipotentis gratia videmus, nam tu
                    nobis appropinquasti, convenisti cum Carolo caesare cum aliisque Italiae
                    principibus in paterno amore, clementia, mansuetudine et benignitate,
                    dissidentem multos iam annos populum redegisti in concordiam, et civitates ab
                    oboedientia tua et caesaris iamdudum elapsas, ad veram reduxisti oboedientiam,
                    et non reduxisti modo, sed foedus cum eis pepigisti perpetuum. Quo pie, sancte
                    et religiose observato, communis Christianitatis hostibus resistere possetis
                    viribus Christianorum coniunctis et firmiter connexis. Destinerant a te
                    Florentini tui municipes, homines <del corresp="Olahus">facionibus</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">factionibus</add> pessimis studentes, parere
                    suo <del corresp="Olahus">volebat</del><add corresp="Olahus" type="corr"><choice>
                            <orig>nolebat</orig>
                            <supplied>nolebant</supplied>
                        </choice></add> superiori privati commodi causa, quos caesar ipse Carolus
                    tuo hortatu, tuis monitis usque eo induxit, tum prece, tum formidine, ut iam non
                    gravatim in coetum aliorum oboedientium subditorum venerint, omnia, quae <del
                        corresp="Olahus">illius</del><add corresp="Olahus" type="corr">illis</add>
                    iubet, paratissimo facturi animo. Cum autem hanc animorum concordiam et unionem
                    audivimus, Pater Beatissime, in spem ducimur maximam, futurum propediem ut
                    religio Christiana iam a multis annis internis principum seditionibus
                    labefactata renovetur, et suum pristinum consequatur pacis statum. Illud quoque </p>
                <pb facs="15300215_1_2.jpg"/>
                <p xml:id="p.3">non minimam spem Christianitatis parandae nobis attulit, quod
                    intelleximus te Romam iam coepisse regredi cum caesare, ut tuis auspiciis et
                    beneficio coronam istic accipiat caesaream. Haec omnia boni sunt signa futuri et
                    venturae pacis indicia, verum enimvero, Pater Beatissime, res moram nullam
                    patitur Christiana, ad extremum iam usque eo contrita, ut et unicus dies sit
                    illi periculosus. Nam etsi sciam, te statum et conditionem rerum nostrarum
                    iamdiu a multis intellexisse, et non intellexisse modo, verum etiam experientia
                    ipsa didicisse, tamen ut a <del corresp="Olahus">mea</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">me</add> quoque periculi nostri communis commemoratio apud te
                    aliqua fiat, et malorum nostrorum initium intelligas, volui de nostra immo
                    totius Christianitatis calamitate ad te haec pauca litteris dare. Si altius rem
                    incepero, quae tua est, Pater Beatissime, erga omnes clementia et mansuetudo,
                    facile id mihi condonabis.</p>
                <p xml:id="p.4">[2.] Initio rerum, dum rex adhuc Ludovicus felicis memoriae dominus
                    meus <del corresp="Olahus">clementissimus</del> in humanis ageret, et si erat
                    adolescens, bonam indolem in suis omnibus prae se ferens actionibus, nihil tamen
                    praeclarius ducebat, quam omnia sua dicta et facta eo dirigere, consilia
                    tendere, vires parare, ut Turcis religionis Sacrosanctae hostibus obviam ire, et
                    eos ab impia ad fines Christianos eruptione procul arcere posset; dum autem dies
                    et noctes hoc versaret animo, et nec animi, nec corporis apud eum quies esset
                    ulla, quin omnes suas vires ad salutare hoc propositum laudabiliter perficiendum
                    protenderat, multosque milites in finibus Hungariae aleret, qui excursionem
                    hostium <del corresp="Olahus">exiperent</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >exciperent</add>, Christianos ab aliorum rapinis immunes conservarent;
                    arcibus quibusdam limitaneis praefecerat <persName>Paulum
                        Thomorem</persName><note type="critic" xml:id="note.2">Pál Tomori,
                        Archbishop of Kalocsa (ca. 1475–1526) died at the battle of Mohács.</note>
                    Colocensem archiepiscopum virum bonae spectataeque probitatis et ob scientiam
                    rei militaris omnibus probatissimum. Is assiduos hostium experiebatur insultus,
                    non <del corresp="Olahus">parita</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >parva</add> mercede suos alebat milites, adiutus et redditibus sui
                    archiepiscopatus et munificentia regis, qui menstruos illi suppeditabat sumptus.
                    Is autem post multas acceptas clades, multos etiam conflictus, quos et ipse et
                    sui milites cum Turcis saepenumero commiserant, certiorem fecit Ludovicum regem
                    caesarem Turcarum cum suo omni exercitu et viribus iam a duobus aut tribus annis
                    maximo studio comparatis velle invadere Hungariam eo praeposito, ut eam vel
                    ditioni suae totam subigeret, vel sibi faceret tributariam; proinde rex
                    cogitaret frequenti suo consilio de via et modo, quo tanto hosti, multis iam
                    subactis nationibus praepotenti, plurimis victoriis et triumphis elato, resisti
                    posset, viam autem eam </p>
                <pb facs="15300215_1_3.jpg"/>
                <p xml:id="p.5">esse, ut rex conscriptis suis, quas haberet, viribus, illi obviaret,
                    se interea illum suscepturum, et quatenus a se fieri posse, prohibiturum, ne tam
                    cito quam ipse cogitavisset, posset ad Hungariae viscera penetrare, providendum
                    tamen esse, ne rex <del corresp="Olahus">imperatis</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">imparatis</add> viribus et minus paribus illi obviaret. Nam si
                    quid infortunii experietur, et mars belli Turcae succederet, proculdubio id
                    futurum esset in periculum non modo regni Hungariae, sed etiam totius
                    Christianitatis. Facile namque occupata Hungaria omne <del corresp="Olahus"
                        >inter</del><add corresp="Olahus" type="corr">iter</add> suum, in omnem
                    Christianitatis partem pateret. Haec et multa alia regi ille et litteris et
                    certis nuntiis palam <del corresp="Olahus">fert</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">fecit</add>, quae cum ad regem et frequens consilium fuissent
                    perlata, multos dies res fuit in disceptatione. Tractabatur in utramque partem,
                    quid esset faciendum, hinc regis et suorum inopia, illinc Turcarum copiae
                    potentes versabantur ob oculos, non videbatur esse modus aliquis, quo rex
                    paribus illi <del corresp="Olahus">occurrerent</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">occurrere</add> posset viribus, fiscus et aeraria exhausta
                    erant, praeteritorum annorum bellis, dominorum quisque suas facultates
                    retinebat, et non libenter publicam egestatem privatis opibus sublevabat. Factum
                    itaque nihilominus est, ut coactus sit, ni regnum Hungariae amittere rex mallet,
                    se in campum conferre, omnibus omnium ordinum hominibus ut id faceret, multum
                    vociferantibus.</p>
                <p xml:id="p.6">[3.] Cum itaque <del corresp="Olahus">ventem</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">ventum</add> esset facili et tardo progressu ad
                    oppidum <placeName>Mohaach</placeName>, obvius fit nobis ipse
                        <persName>Colociensis archiepiscopus</persName>, qui Turcarum tyrannum iam
                    affore nuntiabat cum exercitibus suis, hoc nimirum triste erat omnibus et
                    nostras vires quam exiguas esse cogitantibus, placuit tamen omnibus una
                    sententia, ut fortuna belli Deo optimo maximo, qui plerumque etiam res in
                    periculum et desperationem delapsas sublevare consuevit, omni animi devotione
                    commendaretur. Itum igitur est illi praeferoci hosti obviam, et cum castra
                    hostis <add corresp="Olahus" type="insert">a</add> castris regis non multum
                    abessent, iaculari coeptum est tormentis et machinis bellicis <add
                        corresp="Olahus" type="insert">utraque ex</add> parte. Ego, Beatissime
                    Pater, licet non affuerim eo momento temporis, quo haec iaculatio facta fuit,
                    remissus enim eram triduo ante eum diem a rege celeri itinere ad reginam, tamen
                    has utrimque factas iaculationes familiares mei, qui rebus ipsis interfuerant,
                    certo mihi retulerunt, <add corresp="Olahus" type="insert">crebras vel maximas
                        fuisse</add>. Secutus deinde est clamor validus, nostrum exercitum voce
                    terribili non parum concutiens, post quem consertum est proelium, in quo nostri
                    excurrerunt usque ad ea loca, ubi tormenta composita erant. Cum maxima illorum
                    strage verum repulsi <add corresp="Olahus" type="insert">nostri</add> sunt et
                    tandem in fugam versi. Quid multa? Maior pars nostri </p>
                <pb facs="15300215_1_4.jpg"/>
                <p xml:id="p.7">exercitus partim trucidata, partim in Danubio est <choice>
                        <orig>periclitatae</orig>
                        <supplied>periclitata</supplied>
                    </choice>. Rex noster, nescio, quo fato, dum fugere hostes vellet, venit in
                    stagnum quoddam citra <placeName>Mohaach</placeName>, ex quo evadere non potuit
                    propter equi <del corresp="Olahus">causam</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >casum</add> ex freni retractione factum, ibidemque a nemine suorum adiutus
                    miserabiliter interiit.</p>
                <p xml:id="p.8">[4.] Rex ipse, dum adhuc incertus esset de Turcarum adventu, tum per
                    litteras crebras, tum per nuntios frequentes <choice>
                        <orig>admonuerunt</orig>
                        <supplied>admonuerit</supplied>
                    </choice><persName>Ioannem</persName>, tunc vaivodam <del corresp="Olahus"
                        >Transilvaniensem</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >Transilvanensem</add>, nunc regem, ut comparatis in Transilvania viribus
                    cum exercitu <del corresp="Olahus">ad</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >in</add> auxilium suum primo quoque tempore veniret. Ille promisit quidem
                    se sine ulla mora in regis sui subsidium cum omnibus <del corresp="Olahus"
                        >Transilvaniensis</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >Transilvanensis</add> viribus venturum, tamen antequam Turca cum rege
                    confligeret, non venit. Erat fama non vulgaris eum iam ante nescio, quam mutuam
                    cum Turca inivisse confoederationem, non parvamque diu antea de se affectati
                    regni Hungariae multis ex causis praebuerat suspicionem, quae tandem hac sui
                    tarditate omnium testimonio est confirmata. Ioannes ipse rex, cum caesar
                    Turcarum deletis viribus regis Ludovici, combustaque <placeName>Buda</placeName>
                    et multis aliis Hungariae locis domum revertisset, ut multorum de eo ferebantur
                    sermones, iam non occulte sed palam coepit agere de regno Hungariae consequendo;
                    indictisque primum comitiis ad arcem suam <placeName>Thokay</placeName>,
                    procerum primorumque regni Hungariae eo convocatorum consilio deliberatum istic
                    est, ut in <placeName>Alba Regali</placeName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.3">Székesfehérvár.</note> quae civitas locus est coronationis
                    regis, de creando novo rege consultaretur. Quod cum regina Maria regis Ludovici
                    vidua et <persName>Stephanus Bathoreus</persName> regni Hungariae palatinus,
                        <persName>Stephanus Brodericus</persName> episcopus Sirmiensis cancellarius,
                        <persName>Thomas Vesprimiensis</persName><note type="critic" xml:id="note.4"
                        >Tamás Szalaházy.</note> antistes, <persName>Alexius Turzo</persName> iudex
                    curiae regiae, ac dominorum Hungariae potior pars quae cum regina tunc
                        <placeName>Posonii</placeName> erat, certo intellexissent monere, hortari et
                    rogare Ioannem coeperunt, ne privatum publico commodum anteponeret et ne tam
                    novum pessimumque in regem creando exemplum in rempublicam Hungaricam induceret,
                    sed veniret cum aliis una ad reginam et palatinum (mortuo rege) principem
                    Hungariae, communibusque istic votis transigerent de eo eligendo, qui esset ad
                    gubernamen Hungariae <add corresp="Olahus" type="insert">magis</add> idoneus,
                    utilior et sufficientior. Ipse tum a suo proposito non destitit, sed
                    proficiscens in <placeName>Albam</placeName>, ab ea portione Hungarorum, qui
                    partes <del corresp="Olahus">eum</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >eius</add> sequebantur, in regem creatur, et corona, cuius custodiae
                    praefuerat, coronatur.</p>
                <p xml:id="p.9">[5.] Quae res cum reginae, palatino et aliis dominis
                        <placeName>Posonii</placeName> tunc constitutis innotuisset, vix dici </p>
                <pb facs="15300215_1_5.jpg"/>
                <p xml:id="p.10">potest, quantum maestitiae et tristitiae omnibus attulerit, nam
                    veluti <del corresp="Olahus">et</del><add corresp="Olahus" type="corr">e</add>
                    speculo quodam praevidebant futuram tempestatem, regni Hungariae pestem, cladem
                    et perniciem, et cogitabant quantum incendium ex ipsius coronatione omnibus
                    bonis esset futurum. Conclusum itaque est omnium consiliis, ut in comitiis
                    illis, quae iamdiu litteris reginalibus publicata erant et ad quae ipse etiam
                    Ioannes vocatus erat, quisque conveniret, ac tractaretur legitime de rege vero
                    et legitimo creando. Dies comitiorum advenit, convenerunt domini nobiles et
                    civitates, deliberatum est et <choice>
                        <orig>conclusium</orig>
                        <supplied>conclusum</supplied>
                    </choice> communibus votis, ut Ferdinandus archidux Austriae in regem Hungariae
                    nominaretur, eo consilio, quod iam ante per dominos Bohemos rex Bohemiae
                    coronatus, et dux Sclesiae per Sclesitas, per dominos vero Moravos marchio
                    Moraviae electus fuisset; neminem namque alium magis idoneum, aptum,
                    sufficientemque arbitrati sunt, qui Hungariae regnum multis iam calamitatibus,
                    periculis et cladibus obnoxium a direptione miseranda Turcarum fratris sui
                    Caroli imperatoris auxilio defendere posset. Cum itaque res sic acta esset, et
                    Ferdinandus ad imperium Hungaricum vocaretur, venissetque postea, ut rem
                    breviter exsequar, cum octo milibus hominum, <del corresp="Olahus"
                        >aliquod</del><add corresp="Olahus" type="corr">aliquot</add> vocationem
                    temporibus, Ioannes rex eius adventum <add corresp="Olahus" type="insert"
                        >praesentiens</add> non ausus est <placeName>Budae</placeName><add
                        corresp="Olahus" type="insert">eum</add> exspectare, sed
                        <placeName>Tokay</placeName> versus, ubi initia regni sui fuerat auspicatus,
                    profugit; in qua arce, dum aliquamdiu cum his, qui eum secuti erant, commoratus
                    est, misit rex Ferdinandus alium rursus contra eum exercitum, qui eum fugavit et
                    coegit Tibiscum<note type="critic" xml:id="note.5">Tisza river.</note> traicere,
                    deinde Poloniam migrare. Ipse vero rex Ferdinandus corona regni Hungariae
                    accepta, quae concordibus dominorum Hungarorum animis ei fuerat decreta,
                    reversus est <placeName>Wiennam</placeName>. Et cum annum et medium a regno
                    Hungariae abfuisset, omnibus interea viis, modis et laboribus <del
                        corresp="Olahus">ut regno Hungariae ad quod occupandum</del> apud exteras
                    nationes, subditis etiam aliarum provinciarum <del corresp="Olahus">agens et
                        laborans</del><add corresp="Olahus" type="corr">agebat et laborabat</add>,
                    ut regno Hungariae ad quod occupandum caesar Turcarum cum suis omnibus viribus
                    rursus exire statuerat, suppetias ferrent.</p>
                <p xml:id="p.11">[6.] Ab eo tempore in eum usque diem, quo caesar Turcarum hortatu
                    vel potius ductu nonnullorum Christianorum fines Hungariae attigerat, non
                    destitit rex Ferdinandus omnes principes Christianos urgere, monere et
                    sollicitare, ut ei auxilium ferrent contra tam <del corresp="Olahus"
                        >potentissimam</del><add corresp="Olahus" type="corr">potentissimum</add>
                    hostem, Christianum sanguinem fundere parantem. Illi tamen omnes has illius </p>
                <pb facs="15300215_1_6.jpg"/>
                <p xml:id="p.12">sollicitationes pro nihilo habuere, adeo ut ne tunc quidem
                    crederent Turcam advenisse, dum ille iam <placeName>Wiennam</placeName>
                    oppugnaret. Factum itaque est principum Christianorum negligentia, ut parum
                    abfuerit, quin <placeName>Wienna</placeName> caperetur. Si octo vel ad summum
                    decem diebus prius hostis ad obsidionem venisset, ea capta fuisset; nam nostri
                    milites vix duobus aut tribus diebus ante Turcarum adventum fuerunt
                        <placeName>Wiennam</placeName> ingressi. Qui nisi adventum Turcarum
                    praeripuissent, actum iam omnium iudicio erat de <placeName>Wienna</placeName>.
                    Quam cum frustra diu oppugnassent, viginti vel circiter dierum curriculo,<note
                        type="critic" xml:id="note.6">The siege of Vienna lasted from 27 September
                        to 16 October, 1529.</note> caesar magna ignominia ab illius obsidione
                    discessit, praeteritarumque rerum a se praeclare gestarum gloriam hoc suo conatu
                    frustra tentato non parum imminuit. Interea autem dum ipse in <choice>
                        <orig>Wiennesi</orig>
                        <supplied>Wiennensi</supplied>
                    </choice> obsidione magno conatu occuparetur, procursores sui aliquot millia
                    Turcarum, maiorem fere partem Inferioris et Superioris Austriae partim igne,
                    partim gladio vastarunt, homines senes trucidarunt, quidquid virorum, puerorum,
                    puellarum et mulierum aetate florentium capere potuerunt non solum ex Austriis,
                    sed ex Hungaria reversi domum miserabiliter abduxerunt, latamque omnium rerum
                        <del corresp="Olahus">fuerunt</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >fecerunt</add> stragem, ut memoriam eius calamitatis et ruinae acceptae
                    multa secula meminerint.</p>
                <p xml:id="p.13">[7.] Haec mala Christianorum ruinamque, Pater Beatissime, quis
                    unquam arbitratus fuisset futuram? Quae Christianis nequaquam evenissent, si
                    principes Christiani sepositis mutuis odiis, inimicis et diuturnis
                    conflictationibus concordi voto rebus nostris succurrere, et quod officii eorum
                    erat, exsequi curassent. Nimirum Dei in nos admissum esse arbitror flagellum,
                    qui ex sua bonitate, ut nos a peccatis nostris ad poenitentiam revocaret, his
                    tribulationibus corrigere voluit. Quos putat Beatitudo Vestra esse emissos ad
                    caelum usque eiulatus, quas <del corresp="Olahus">lacrimis</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">lacrimas</add> fusas, cum Turcarum tyrannus et
                    Germanas et Hungaras gentes, viros, matresfamilias, virgines, viduas, puellas,
                    vinctis post tergum manibus ad miserabilem servitutem impune abduceret, et eos
                    omnes <choice>
                        <orig>spurcissimo suo</orig>
                        <supplied>spurcissimae suae</supplied>
                    </choice> dominationi servire per omnia servitiorum et etiam libidinum genera ad
                    nutum suum sollicitet, urgeat et cogat. Si aliquis inesset principibus
                    Christianis sensus, caritas erga Deum et proximum, non profecto, Pater
                    Beatissime, se ex maximo maerore ac lacrimis abstinerent; cum talia si non
                    viderint corporeis oculis, at ex litteris intelligant, et ab his, qui crudelem
                    hanc Turcarum rabiem vix evasi, in eorum regnis inopem agunt vitam, saepe
                    audiant.</p>
                <p xml:id="p.14">[8.] Et si autem sciam Tuam Beatitudinem omnibus </p>
                <pb facs="15300215_1_7.jpg"/>
                <p xml:id="p.15">curis, studiis et laboribus ab initio eo fuisse propensam, ut
                    coniunctis principum Christianorum, iamdiu cum summa peste reipublicae
                    Christianae dissidentium animis, omnes illi vires Christianas contra <del
                        corresp="Olahus">tam Tyrannem</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >tyrannum tam</add> ferocem et crudelem hostem converterent, nescio tamen,
                    quo fato nostro hactenus id nullum progressum habere potuit, deditique sint
                    magis omnium animi pompis, nescio, quibus et domesticis otiis, quam huic rei tam
                    salutari et Christianae. Non deesse video vires Christianas, modo animus et
                    voluntas non deesset. Quam ob rem, Pater Beatissime, miserere reipublicae
                    Christianae tam diu internis divulsae controversiis, moveat te populi Dei tam
                    crudelis et miserabilis in servitutem <del corresp="Olahus">abducio</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">abductio</add>, excitent lacrimae viduarum et
                    virginum honestarumque matrumfamilias, quibus Turcae impune abutuntur; tuum <add
                        corresp="Olahus" type="insert">id</add> est officium. Tibi Deus eum tribuit
                    statum, ex quo tamquam ipsius vicarius, rebus Christianorum multos iam annos
                    contrariis, bene et laudabiliter primo quoque tempore compositis, principes
                    alios, quibuscum nunc conventum agis, inducere possis ad expeditionem generalem
                    contra Turcos suscipiendam, ut in nomine Ihesu Christi, qui sanguine suo
                    pretioso nos et omnes fidei suae subiectos a servitute illa perpetua liberavit,
                    hostibus obviam progediatur, liberentur miseria tanta calamitate duriore quavis
                    morte. Si omni conatu, omnibus viribus et votis id complexus fueris, in eaque re
                    elaboraveris, nemini est dubium, quin iam pro dimidia parte Christianus populus,
                    maxime vero Hungari, Turcarum et diuturnis et nocturnis excursionibus obnoxii
                    liberati sint ab his teterrimis crudelissimisque cruciatibus. In manu tua est
                    salus omnium, si voles, libertas nobis erit, si noles, prompta est servitus
                    perpetua. Utrum malis, tuae est voluntatis. Malle autem debes salutem potius et
                    quietem populi Dei, quam servitutem, nam quid tuum officium expetat, nemo melius
                    quam tu ipse diiudicare potes, nempe id, ut non modo curas, cogitationes et
                    labores omnes pro populo tibi commisso subeas libentissime, sed etiam mortem, si
                    casus ita ferat.</p>
                <p xml:id="p.16">Haec, Pater Beatissime, volui tibi nota esse, quae ideo longiora
                    sunt, quam decreveram, quod ex maximo meo, cum tanta Christianorum pericula
                    videam et aspiciam, profecta sunt maerore. Quae in bonam partem accipe,
                    supplico. Vale.</p>
                <p xml:id="p.17">Ex <placeName>Lincio</placeName> 15. Februarii 1530.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
