<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">184</title>
                <title key="body" n="184" type="main">Giovanni Antonio da Burgio to Miklós Oláh
                    (London, 8 November 1531)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15311108_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472756</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15311108_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 165–167.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap"
                            >Capoianu–Costa–Nicolae</hi> 2022, 1096–1103.</p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="15311016_1" type="url">178</ref>
                        <ref target="15311025_1" type="url">179</ref>
                        <ref target="15311029_1" type="url">182</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="15311123_1" type="url">187</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >205–207.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">184</biblScope>
                    <biblScope unit="page">251–253.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>London<idno type="ITIdata">Q291</idno></placeName>
                <date when="1531-11-08">8 November 1531</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Giovanni Antonio da Burgio<idno type="ITIdata"
                        >Q470275</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Giovanni Antonio da Burgio to Miklós Oláh (London, 8 November
                    1531)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. Receiving Oláh’s letters was great joy for him; he
                            thought he had forgotten about him. He is happy that Oláh has stayed in
                            the Queen’s service, he is sad to hear about Hungary’s destruction,
                            especially because he does not see its end, and he is afraid that the
                            Hungarians will join the Turks, and that will not end well. 2. He has
                            heard about Brodarics that last year he visited the most Christian King
                            as a legate. When he was in Paris, he heard that he was going to arrive
                            there as well, but they unintentionally missed each other. As far as he
                            knows, he will go to Hungary through England. Later he received a letter
                            from him from Paris, in which he reproached him for avoiding him, which
                            he has replied to. As far as he knows, he has gone to Venice, but he
                            does not know what has happened to him since then.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="15311108_1_1.jpg"/>
                <p xml:id="p.1">Ioannes Antonius baro Burgii Nicolao Olao thesaurario Albensi,
                    secretario Mariae serenissimae.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Gratissimae mihi fuere litterae tuae, mi Nicolae Suavissime,
                    tum quod ex iis intellexi te optime valere, tum quod ostendis benevolentiam et
                    amorem tuum erga me eundem esse post adversam fortunam, qui et solebat esse in
                    prospera, quod etsi multis documentis fueras testatus, idque sic fore mihi
                    persuaseram. <choice>
                        <orig>Tu</orig>
                        <supplied>Tamen</supplied>
                    </choice> nescio quo modo ob cessationem tuarum litterarum suspicatus fuerim te
                    penitus mei esse oblitum. Est propterea, quod tibi et mihi congratuler, non
                    solum quod audiam te in obsequiis serenissimae <add corresp="Olahus"
                        type="insert">reginae</add> nostrae constantissime perstitisse, sed etiam
                    quod amicitia sic arctissime amplexaris, quod haud scio si ex gente nostra <del
                        corresp="Olahus">denuo</del><add corresp="Olahus" type="corr">de uno</add>
                    vel altero, te excepto, vere mihi liceat praedicare.</p>
                <p xml:id="p.3">Calamitates provinciae nostrae<note type="critic" xml:id="note.1"
                        >Hungary, although he was not Hungarian. Brodarics mentioned that Burgio was
                        considered to be Siculian (Székelys) not Sicilian, see <hi rend="smallcap"
                            >Kasza</hi> 2012, 100: “Dominus baro ita a nostris omnibus amatur, ut
                        eum non in illa Sicilia, quae pars Italiae esse censetur, sed in hac, quae
                        pars Hungariae est, quam et ipsam eodem nomine appellamus, natum esse
                        reputemus et pro vero ac puro Hungaro habeamus.”</note> ita iniquo et tristi
                    animo tuli, </p>
                <pb facs="15311108_1_2.jpg"/>
                <p xml:id="p.4">quod paene ad solum auditum consternatus sum, augetque dolorem meum,
                    quod non video, quem finem sint calamitates illae habiturae, urget enim
                    atrocissimus hostis, qui simulato nomine pacis et suppetiarum ferendarum causa
                    id animo voluit, id tendit, optat et agit, ut vires provincialium conterantur et
                    ad nihilum reducantur, suae vero ita in provinciam firmentur et stabiliantur, ut
                    cum ei visum fuerit, parvo labore parvoque negotio totam provinciam sibi ipsi
                    vindicet et supponat, ad quae nisi maturius, quam solent, principes Christiani
                    respexerint, sentient postmodum, quantum incommodi, quantumque detrimenti, ut
                    levius dicam, inde ad rempublicam Christianam <del corresp="editor">inde</del>
                    perveniet. Nosti gentem bellicosam, nosti novarum rerum cupidam, et forte
                    laboris tollerantem esse gentem nostram, quae si se ad Turcicam potentiam
                    adiunget, ut timeo fore, cum senserit se pro neglecta et derelicta haberi,
                    vereorque quod non erit nobis de <placeName>Hungaria</placeName> controversia,
                    sed pro Italia, pro religione, pro orbis imperio decertandum, idque et si iam
                    pridem ita fore cognoverim, tamen hoc tempore et sentio, et praedicere non
                    desisto. Ubique terrarum, ubique gentium sim, quod eo libentiori animo facio,
                    quod scio hoc idem domino meo esse persuasum, de his omnibus sanctissimus
                    princeps et gregis dominici pastor admonet principes, excitat, urget, orat,
                    supplicat, ut tandem ad commune periculum respiciant, animumque intendant, ac
                    consulant mature, ne respublica Christiana aliquid detrimenti capiat, sed nescio
                    quo fato, vel potius divina providentia aures omnium ad salutares preces et
                    admonitiones pontificis ita obsurduere, ut callum induxerint. Quapropter solum
                    id nobis restat, quod in extremis miseriis evenire solet, ut lugentes divinum
                    auxilium imploremus.</p>
                <p xml:id="p.5">[2.] De <persName>Broderico</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.2">István Brodarics.</note> nostro hoc possum dicere me
                    audivisse ipsum oratorem egisse apud Christianissimum regem anno superiori,
                    mihique contigit, cum essem <placeName>Parisiis</placeName>, ut pridie ipse
                    appelleret Parisios, quam et ego <placeName>Parisiis</placeName> recederem.
                    Fateor me intellexisse adventum suum ante meum discessum, sed ut est civitas
                    magna, mihique meisque incognita non potui hominem invenire, cupiebam maximopere
                    hominem convenire et colloqui. Idque contigit, quod ipse ex hospitio, in quod
                    primum diverterat, migraverat, eratque hospiti incognitum, quonam secundo loco
                    divertisset, sed cum mihi hospes suus affirmasset, eum parare reditum in
                        <placeName>Hungariam</placeName> per <placeName>Angliam</placeName>, mihi
                    facile persuasit, quod cernebam nullam aliam viam sibi tutiorem fore, quam </p>
                <pb facs="15311108_1_3.jpg"/>
                <p xml:id="p.6">si in <placeName>Angliam</placeName> transmearet, hinc postea in
                        <placeName>Prussiam</placeName> se transmitteret et inde per
                        <placeName>Poloniam</placeName> in <placeName>Hungariam</placeName>. Sed me
                    opinio haec fefellit, exspectavi hominem diu, sed frustra, mihi post aliquot
                    dies litterae suae sunt allatae, <placeName>Parisiis</placeName> datae, per quas
                    mecum conquerebatur, quasi congressum suum vitare voluissem, ad quas litteras
                    rescripsi, purgans me amice, ut soleo. Audivi postea ipsum
                        <placeName>Venetias</placeName><note type="critic" xml:id="note.3">According
                        to his letters, Brodarics was in Venice on 31 January 1530, see <hi
                            rend="smallcap">Kasza</hi> 2012, 258–260.</note> pervenisse, nec, quid
                    inde postea egerit, mihi cognitum est.</p>
                <p xml:id="p.7">Ceterum, mi Nicolae, est, quod me, ut soles, ames, et saepissime ad
                    me scribas, non patiar a te neque amore neque diligentia in scribendo superari,
                    etsi soleas esse et benevolentissimus et diligentissimus, vide, quid me cogit
                    amor polliceri, et forsitan polliceor, quae praestare non possum, sed si vincam,
                    volo bono animo sis, si te in hoc genere vincam, tua erit haec victoria, cum ob
                    istos tuos candidos et ingenuos mores ita sis amabilis, ut studeant omnes te in
                    amore superare, et ita sis diligentiae studiosus, quos, si quis cupiat te esse
                    diligentiorem, ob hoc ipsum eum diligas et amplexaris. Serenissimae reginae
                    obsequium meum cupio per te commendari, ut intelligat nullam rem mihi esse ita
                    maximam, quam ego libenti animo non effundam, modo cognoscam in rem maiestatis
                    suae ac familiarium suorum fore. Dominae <persName>Lucretiae</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.4">Lucretia Caballis (vom Ross).</note>
                    commendari cupio. Dominum <persName>Balium</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.5">Lord Bailleul. His wife, Lady Bailleul or Lady Perseresserin
                        was Queen Mary’s lady-in-waiting while she was living in Innsbruck. The
                        Bailleul family came with Queen Mary to Hungary, and after Mohács, the
                        family accompanied her back to the Netherlands, see <hi rend="smallcap"
                            >Réthelyi</hi> 2007, 1200–1201, and <hi rend="smallcap">Heiss</hi> 1971,
                        423–424.</note> ceterosque conservos nostros meo nomine salutato. Tuque
                    saluberrime valeto in plures annos.</p>
                <p xml:id="p.8"><placeName>Londonii</placeName> VIII. Novembris anno a Christo nato
                    1531.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
