<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">193</title>
                <title key="body" n="193" type="main">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Brussels, 26
                    December 1531)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15311226_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472765</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15311226_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 179–182.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >166–169.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">193</biblScope>
                    <biblScope unit="page">265–268.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Brussels<idno type="ITIdata">Q361</idno></placeName>
                <date when="1531-12-26">26 December 1531</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>King Ferdinand I<idno type="ITIdata">Q254221</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to King Ferdinand I (Brussels, 26 December
                    1531)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1"> 1. He believes the King had foreseen what difficulties
                            would await the German affairs unless he intervened in time. Although
                            the Swiss are stunned that they have lost their leaders, and although
                            the Turks have also been beaten by the Persians, as soon as the
                            Christian forces will seem to be weakening, they will attack. The King
                            has set his mind to gathering the German princes. Their great hope is
                            that the Emperor will bring help for Christianity. 2. If we consider
                            Hungary’s situation, it has been six years that King Louis II has been
                            dead, and during this time it is not only that the country has not been
                            defended, but it has also fallen prey to external and internal enemies.
                            He knows well that the Hungarians have sent envoys to all Imperial Diets
                            to urge cooperation, but in vain. All this burden is on the King’s
                            shoulders, and there is nobody to take it over. It is more important for
                            his brother to resolve the German dissension, or at least to ease it. 3.
                            But who can make peace among so many denominations and rifts? In the
                            meantime the Turks will come, as the scouts have already reported, and
                            they will crush them. Hungary’s only chance is, if its remaining
                            possessions are not looted but concentrated against the Turks. King John
                            I would need to be pacified somehow, and so by driving out the Turks he
                            would make peace, and Hungary could revive again. Thus, the King should
                            remind his brother to either make peace at home and resist the enemy, or
                            together with King Ferdinand I he should make peace with King John I,
                            ensuring a quiet place for him.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/C87381C5-955C-4BDA-9A02-858EBB62D777
                    "/>
                <p xml:id="p.1">Ad regem Ferdinandum.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Paucis ante diebus satis te perspexisse arbitror, Rex
                    Serenissime, quibus difficultatibus res Germanica sese involverit, et quantum
                    mali brevi, ni mature subveniatur, exsurgat, non minimam perniciem toti
                    Christianitati allaturum. Licet Helvetii nunc valde attriti esse videantur,<note
                        xml:id="note.1">For the death of Zwingli and Oecolampadius, see Ep. 190.
                        Cap. 3.<ref>olahus.tei.15311211_1</ref></note> et illa exsecrabilis
                    haeresis, quae illorum animos mirum in modum occuparat de illorum medio extrusa,
                    immo potius exsecta capite et authore illius interfecto esse iudicetur. Non
                    tamen usque adeo rebus prosperis est confidendum, ut accepta modica victoria
                    statim quieti nos dedamus rempublicam Christianam et negotium fidei derelicturi.
                    Nam si id fecerimus, nihil est profecto, quod hostis fidei nostrae sacrosanctae
                    adversum Tuam Maiestatem non moliatur, fractus videtur esse viribus a Persis, et
                    non minima clade affectus, omnibusque fere suis viribus attritus, ubi tamen
                    viderint Christianorum vires languescere, Tuamque Maiestatem otio esse deditam,
                    reliquos Germaniae principes rebus domesticis occupatos, et quemque proprio
                    studere commodo quieti et otio, exsurget mox proculdubio, fractas suas vires
                    recolliget, excitabit </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/892F0D43-CA22-4A2D-BA1F-EC82E11C79FB
                    "/>
                <p xml:id="p.3">ac imparatos aliisque deditus rebus invadet. Cui suae voluntati non
                    deesse possunt facultates, quas habere dicitur maximas, multis regnis brevi
                    tempore suae ditioni subactis, non suorum oboedientia, quae in regno parando
                    magni est momenti. Mox ubi res Christianas vel torpentes vel rerum suarum minus
                    sollicitas viderit, volueritque accurret, et Tuae Maiestati aliisque principibus
                    Germaniae non modo negotium facesset, sed etiam maximam incredibilemque adferet
                    rerum turbationem.</p>
                <p xml:id="p.4">Non parva nunc est omnium spes caesarem optimum maximum fratrem tuum
                    dum est in Germania, rebus omnibus pro eo officio, quo Christianitati ex debito
                    obstrictus est, tibi et Christianitati, pedibus et manibus subventurum. Idque
                    eum tum ex facultate, tum ex prudentia et rerum gerendarum dexteritate facile
                    posse facere, tamen cum longius absit ab hostibus et non parum etiam in
                    Hispaniis suis moderandis curam habere debeat, non tam accurate fortasse, quam
                    licitum esset, rebus his Germanicis intendet animum, maxime cum te his Germaniae
                    rebus administrandis praefecerit et eam curam tuis humeris imposuerit, tamen eam
                    scio ipsius esse in te fraternam affectionem, eum in Christianas res amorem et
                    tam memorem etiam sui officii, ut tibi assistat rebus omnibus, quibus a se fieri
                    possit te auxilietur, non facultati, non capiti, sanguini, et si fortuna ita
                    ferat, vitae suae sit parciturus, quin omnia, quae adeo voles exspectasque et
                    quae Christianitatis res exposcant, diligenter accurateque sit exsequiturus.</p>
                <p xml:id="p.5">[2.] Verum si Hungariae statum, in quo illa misera et afflicta regio
                    iamdiu versatur, nunc bene considero, eadem et caesaris et aliorum principum
                    Christianorum provisionem et praesidium aegre exspectare posse videtur, sextus
                    iam annus agitur interitus <persName>Ludovici regis</persName>.<note
                        xml:id="note.2">King Louis II died on 29 August, 1526 in Mohács.</note> Ab
                    eo tempore non modo non defensa <placeName>Hungaria</placeName>, sed ab externis
                    et internis hostibus multis magnisque affecta est cladibus, calamitatibus et
                    periculis, adeo ut etiam breve quodlibet tempus ad illius defensionem designatum
                    longissimum esse videatur. Imploratum est his praeteritis omnibus annis
                    finitimorum <placeName>Hungariae</placeName> principum praesidia. Missae
                    frequentes nostratium legationes, ut Tua Maiestas optime novit, ad conventus
                    imperiales. Nihil a nostris praetermissum, quod alios ad commiserationem
                    excitandos, et etiam non modo nostrae <placeName>Hungariae</placeName>
                    imminentem, sed etiam futuram Christianitati calamitatem commemorandam
                    pertinuerit. Sed, ut experti sumus, frustra a nostris insudatum est, frustra
                    aliorum opes imploratae in hanc horam, licet promissa praecesserint multa, tamen
                    nihil ad nostri tutelam est factum. Quibus tu rebus, Rex Serenissime, ut usus es
                    frequenter, non parum fuisti conturbatus, quippe cuius res in
                        <placeName>Hungaria</placeName> vel defendenda vel hostium insultibus
                    relinquenda ageretur.</p>
                <p xml:id="p.6">Quid tamen non modo turbatione tui, sed etiam frequenti apud
                    principes sollicitatione profeceris, licet omnes videant </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/CE96E0D9-8324-40A0-8583-C6AF2DA60C96
                    "/>
                <p xml:id="p.7">sentiantque, tamen tu ipse omnium melius et scis et expertus es. Nam
                    tanto oneri ferendo solus es suppositus. Nullius facultas tibi suppeditatur, non
                    praesto sunt, qui partem oneris tui allevent et tibi succurrant.
                        <persName>Caesar</persName> frater tuus unus omnium tum vinculo iunctus, non
                    deesse visus est rebus tuis, neque deerit, ut dicit, sed si quid tibi in rebus
                    Hungaricis opitulari velit, prius componenda ei est
                        <placeName>Germaniae</placeName> dissensio, principes in concordiam
                    revocandi, haereses, si non tollendae, saltem mitigandae. Quantum autem id
                    facere sit negotii et quantae difficultatis, vix explicari potest. Quis enim,
                    per Deum immortalem, tantam animorum diversitatem, tot sectas et schismata, tam
                    multos principes, tum privatarum rerum, tum publicarum causa dissentientes in
                    unionem revocare possit. Nisi Dei spiritus, qui omnia hominibus etiam
                    impossibilia plerumque perfecit, mutuam concordiam inspiraverit, frustra
                    laboratum iri in his rebus pacificandis arbitror.</p>
                <p xml:id="p.8">[3.] Quis enim locus fieri potest pacis statuendae tot sectis et
                    schismatis inter principes imperii firmas iam radices agentibus? Divinae est
                    virtutis et non humanae hoc malum exstirpare. Nam etsi caesar potentissimus sit,
                    prudens, omniaque ex alto faciat statuatque consilio, tamen late patet imperium
                    Germanicum, in quo multi, ut scis, Serenissime Princeps, sunt principes plurimas
                    et arces et civitates munitas habentes. Qui si ab eorum secta et proposito iam
                    firmato averti cogentur, multum opus erit, multo longove tempore, quo suis bonis
                    arcibus et civitatibus exuantur. Quae illis non solum iuramento, sed etiam
                    firmis praesidiis ita sunt obnoxiae, ut ab illis segregari vix vel cum magna
                    difficultate possint. Interea autem dum haec caesar non modo perfecerit, sed
                    saltem incipere poterit, Turca adventurus est, ut multi iam exploratores
                    retulerunt, et quicquid iam a multis annis animo concepit, facile perficere
                    poterit. Quo enim modo caesar principibus imperii eum non sequentibus obviare
                    illi sine magno et suo et suorum detrimento valeat, non satis cogitare possum.
                    Tu vero, Rex Serenissime, etsi omnibus viribus, studio, consilio et prudentia
                    totus in hoc sis, ut hostibus illis si non resistere, aut saltem aliquid obicere
                    possis obstaculi, quo ab irruptione ditionis tuae contineri possint, tamen sine
                    caesare, sine aliis imperii principibus impar esse, bona venia dictum sit,
                    videris tanti hostis viribus.</p>
                <p xml:id="p.9">Haec cum ita sint, quid sperandum sit nobis boni, vix satis non modo
                    intelligere, sed ne sperare quidem possum. Una videretur esse spes
                        <placeName>Hungariae</placeName> conservandae, si privatis commodis, quae
                    magnam plerumque adducunt inter principes animi alienationem, in partem nunc
                    sepositis bonae concordiae et paci studueritis. Tuque id acciperes, quod aequum
                    rectumque esset, et <persName>Ioannem</persName> aliquo modo contentum reddere
                    curares, hac unica ni fallor brevissimaque via futurum existimarem, ut et
                    Turcarum causam ad <placeName>Hungariam</placeName> irrumpendi adimeretis, et
                    facile illum aliquibus modis domi contineretis, et vobis ipsis securitatem,
                    pacem et tranquillitatem perpetuam facile parare possetis, et
                        <placeName>Hungaria</placeName>, nobilissimum regnum refloresceret, et
                    quodammodo a tot malis et oppressionibus pristinas suas vires, decorem,
                    amplitudinem et dignitatem esset recuperatura. Si enim hoc modo vel relinquetur
                    vel prorogabitur res Hungarica, </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/1032AC1D-1A01-440C-80F8-0EFC23C664B5
                    "/>
                <p xml:id="p.10">etiamsi Turca domi suae se continuerit,
                        <placeName>Hungaria</placeName> internis et tuis et Ioannis factionibus est
                    in extremum periculum prolapsura. Tuum igitur est, Rex Inclite, tot periculis
                    providere, et caesarem fratrem tuum admonere, ut pace in imperio confecta vel
                    hostibus resistat, vel id si fieri non posse viderit, pacem tecum una cum
                        <persName>Ioanne</persName> statuat, firmetque ac illi, si acceptare velit,
                    aliquem locum designare debeat, ubi ab <placeName>Hungaria</placeName> excitanda
                    vacuus habeatur. Haec si feceris, non videberis, Serenissime Rex, inconsulte res
                    curasse Hungaricas. Vale.</p>
                <p xml:id="p.11"><placeName>Bruxellae</placeName> XXVI. Decembris MDXXXI.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
