<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">317</title>
                <title key="body" n="317" type="main">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Linz, 8
                    February 1533)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15330208_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472889</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15330208_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 279–290.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap">Albu–Capoianu
                        </hi>1974, 234–250; <hi rend="smallcap">Capoianu–Costa–Nicolae</hi> 2022,
                        1576–1617.</p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="15330114_1" type="url">313</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="15330307_1" type="url">333</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >440–449.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">317</biblScope>
                    <biblScope unit="page">395–405.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Linz<idno type="ITIdata">Q22537</idno></placeName>
                <date when="1533-02-08">8 February 1533</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Cornelis de Schepper<idno type="ITIdata">Q470232</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Linz, 8 February
                    1533)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. He is happy to help Oláh if he can. As far as the
                            Queen’s affairs are concerned, his brothers are on it, but something
                            always comes up; however, he will see to it. They are living in
                            ungrateful times. He is anxious about the conditions of peace, that they
                            will not be stable enough. 2. He has many friends in Poland who will
                            help him, such as Piotr Tomicki, Jan Chojeński, Jan Tarnowski, etc.
                            Since Szydłowiecki has died, Tomicki would take his vacancy. He does not
                            believe that a decision will be made in Magyaróvár. They have already
                            been waiting in Linz for three days to see who is coming to Magyaróvár,
                            which had been advertized for yesterday. They do not even know if the
                            King is going to come. He is having great conversations with Gabriel
                            Sanchez, while Bernhard von Cles is staying away. 3. He thanks Oláh for
                            looking after his family affairs. He is quite anxious that he has not
                            received a letter from his wife for a long time, but he attributes it to
                            the messengers. He is sending this stack of letters to her, or to Mark
                            Lauwerijns, to forward them to Bruges. He can hardly wait to see his
                            son, he thanks for the congratulations. 4. Nipszyc is waiting to see if
                            King Ferdinand I is going to send envoys to Poland to negotiate about
                            the conditions of peace. Smil Cuna is also here, he brought a letter to
                            the Emperor from King John I. As soon as he learns what they decide, he
                            will write. King John I left Esztergom on 15 October, many think because
                            he got scared of Katzianer. Gritti was put in charge of Osijek to allow
                            12,000 Turks through. Since Katzianer ended up not doing anything, the
                            King got mad at him, so he attacked Péter Koczka. The Hungarians do not
                            consider anyone a safe haven any more, except maybe the Polish: the
                            Hungarians, along with the Polish, the Romanians, and the Moldovans,
                            would either make peace with the Turks, or they would fight as equals.
                            The only problem is that the Polish King is old. He reports on the
                            Polish, Czech, and Tatar affairs. If he was King Ferdinand I or King
                            John I, he would make peace as soon as possible, otherwise someone else
                            will have the last laugh. The Polish say that they will not tolerate
                            either King Ferdinand I or the Turks above them. Gritti has come to Buda
                            with 2,000 Turks, but he was not allowed in. He does not know when they
                            are going to leave; they asked Emperor Charles V to at least allow
                            Frangepán to go to the Magyaróvár assembly, and he is hoping that Johan
                            Weze will be there as well. He reports on the German affairs. Gabriel
                            Sanchez has stomach aches, but he is still active. He hopes that they
                            will meet soon, he should write both to him and his wife.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="15330208_1_1.jpg"/>
                <p xml:id="p.1">Cornelius Scepperus orator caesareae maiestatis Nicolao Olao
                    salutem.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Nolo ego nunc servitiorum oblationibus et id genus verbis uti
                    apud te hominem, qui haec nosti, qualia sint. Si tibi litterae meae gratae
                    fuere, profecto fuere tuae ad me longe gratissimae fuissentque aliquanto
                    gratiores, si longiores fuissent, quamquam tu quidem scribis vereri te, ne
                    prolixitate me offenderes; quod ipsum quale sit, spero te et ex meis non <del
                        corresp="Olahus">omnibus</del><add corresp="Olahus" type="corr">omnino</add>
                    brevibus facile coniecturaturum. Itaque prius veniam ad tuas litteras. Deinde
                    cum praesentes non possimus, absentes tamen commentabimur de iis rebus, quibus
                    aliquando coram. Principio subirascor tibi, quod putaveris dignam esse
                    oblationem meam, cui gratias agas, tamquam ego tibi potius non deberem <del
                        corresp="Olahus">tibi</del> gratias agere, si quid mihi committeres, quod
                    curatum velles. Eo enim ipso ostenderes te neque amici officium aspernari, et de
                    Cornelii probitate non male sentire, sed ego te imitabor et haec missa faciam
                    veniamque ad alia. Quod sacra <persName>reginalis maiestas</persName> per te
                    informata est de me, id ipsum et ex ipsius maiestatis litteris intelligo, et
                    apud me tanti fit, ut non facile id scripserim. Omnino vero daturus sum operam,
                    ne tu hominem futilem commendasse et ipsius maiestas minime industrium delegisse
                    dici possit.</p>
                <p xml:id="p.3">Quamquam enim ipsius <persName>maiestatis</persName> negotia ita
                    serenissimo <persName>Romanorum regi</persName> ipsius fratri cordi sunt, ut
                    propria, fieri tamen nonnunquam consuevit, ut etiam eorum, quae maxime curata
                    velimus, subinde obliviscamur mole magis negotiorum obruti, quam incuria
                    peccantes; quod iis solet accidere, </p>
                <pb facs="15330208_1_2.jpg"/>
                <p xml:id="p.4">quibus plurima diversaque committuntur. An nobis <choice>
                        <orig>homuncianibus</orig>
                        <supplied>homuncionibus</supplied>
                    </choice>, quibus subsidia vitae promotioque ex virtute paranda sunt, longe
                    alius esse animus debet. Imprimis autem curare decet, ne quid parum apte
                    decenterque, ne quid pigre aut etiam insolenter obeamus. Sunt et ipsis regibus
                    aliquando plurima impedimento, quominus ea prosequantur, quae alias vellent
                    curata esse, quae ipsa nobis minima officiunt. In summa alia alios decent.
                    Quicquid autem id ipsum est, spero neutiquam incommodam te rem fecisse, quod tam
                    diligenter de rebus et statu bonorum sacrae ipsius <persName>reginalis
                        maiestatis</persName> me feceris certiorem. Nam utcumque res cadant, sive
                    ipse serenissimus <persName>Romanorum rex</persName> est
                        <placeName>Owarum</placeName><note type="critic" xml:id="note.1"
                        >Magyaróvár.</note> venturus, sive eo missurus ex suis, nihil oberit, quod
                    ego haec sciam. Ero enim et sollicitator diligens et admonitor opportunus, ut
                    interim taceam, quod longe plus ponderis habitura est interpositio mea nomine
                        <persName>caesaris</persName>, cum intelligent adversarii tam bene me de
                    omnibus informatum esse. Et iam quoque tametsi nondum cornua concrepuerint,
                    neque signa mota sint, aliquantam apud vestrates opinionem comparavi, hominis
                    studiosi rerum Hungaricarum, et erga praeclarissimam nationem animati et
                    propensi. Hoc sane mihi est cum paucis, qui huic conventui intererunt, commune.
                    Quod illi quidem sive regii sint, sive adversarii, nonnihil semper intendent ad
                    privatas res suas, neque eo animo publicas principum suorum sollicitabunt, quo
                    ego faciam, qui vacuus sum a spe et metu. Quae duo solent plerumque optima
                    consilia intervertere. Nolo enim dicere, quod tamen frequenter meo cum gravi
                    dolore audio, maximam partem bonorum eorum, quae regiae maiestati ex
                        <placeName>Hungaria</placeName> provenire deberent, ipsius maiestatis
                    liberalitate in alios homines collatam esse, per quos tamen certissimum habemus
                    res tractatas iri ipsius maiestatis ex parte. At ii ipsi, ut fere inde vivitur,
                    longe facilius excusabunt se, si non ea impetrarunt, quae in rem principum
                    faciunt, et sua tueantur, quam si nova illis subsidia facultatum paranda essent,
                    ad ea se cum periculo accingent. In ea enim tempora venimus, ut sicut neque
                    benefacta subsequuntur gratiae, ita neque malefitia puniantur, et praetextum
                    inveniat inexplebilis quorundam avaritia. De quibus in sequentibus. At in me
                    longe alia ratio est, neque illis cuperem male prospectum, sed tamen imprimis
                    arbitror aequum esse, ut principum dignitatis maior ratio habeatur, quam ipsorum
                    cupiditatis. Proinde si res eo pervenerint, haud dubie intelliges, ad id me
                    adlaborasse, <quote xml:id="quote.1">casus factum quicumque
                        sequatur</quote>,<note type="quote" xml:id="note.quote.1">Verg. <hi
                            rend="italic">Aen.</hi> IX,299: “casus factum quicumque
                        sequentur”.</note> ut est apud <persName>poetam</persName>, sane omnes
                    opinantur rem bene successuram.</p>
                <p xml:id="p.5">Pertaesum est enim belli utramque partem, et formidini est tertius.
                    Quod quale sit, postea intelliges, sed neque de eventu dubius sum, et in maximam
                    spem adducor pacem subsecuturam. Tantum de conditionibus vehementer angor; ad
                    quas nisi uterque sese facilem praebeat, demittatque aliquid ex suo, vereor, ne
                    parum solida aut stabilis futura sit. Velim quoque (modo ita tibi videatur, nam
                    hoc ipsum discretioni tuae committo), quod sacra <persName>reginalis
                        maiestas</persName>, inter alia, quae ad serenissimum <persName>regem
                        Romanorum</persName> scriptura est, modice tangat, quod mihi <del
                        corresp="Olahus">iniusserit</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >iusserit</add>, si quando esset occasio admonendi maiestatem suam, aut
                    ipsius </p>
                <pb facs="15330208_1_3.jpg"/>
                <p xml:id="p.6">commissarios ad hunc conventum ordinandis, super suis negotiis. Hoc
                    enim modo fiet, ut liberius ego instare et urgere possim, et non incurram nomen
                    ardelionis. Est sane et sit <persName>maiestas</persName> ipsius regia maxime
                    affecta erga sororis res, easque non secus quam proprias commendet, sint et
                    commissarii ad id faciendum admoniti, sint etiam proclives. Quoties tamen
                    experiemur quaedam omitti, uti prius dixi. Sed nunc <add corresp="Olahus"
                        type="insert">ad</add> alia.</p>
                <p xml:id="p.7">[2.] Magnam gratiam habeo tibi, quod res tuas tam familiariter mihi
                    communicaris. Idque tibi persuade et caesaris personam interpositurum esse me,
                    et regiam quoque ad hoc ipsum inducturum, deinde quibus potero modis et artibus
                    annisurum, voti uti compotes efficiamur uterque. Neque enim credo maiori
                    voluptati id ipsum tibi futurum, quam mihi sane ex animo dolui, cum legerem te
                    ob summam fidem et integritatem, quam hactenus praestitisti, quaeque etiam apud
                    hostes praemium mereri deberent et esse venerationi, bonis et fortunis
                    sacerdotiisque spoliatum esse, atque omnem operam me daturum recipio et
                    polliceor, ea uti restituantur tibi in integrum; id autem quo consilio modoque
                    spero me impetraturum, tibi brevibus aperiam. Authoritas caesaris regisque ut
                    maxima sit, praeter tamen hanc interpositionem personae utriusque maiestatis,
                    quae haud dubie momentum est habitura, aliud molior.</p>
                <p xml:id="p.8">Sunt mihi in <placeName>Polonia</placeName> (non mentior, neque
                    maius dico, quam est) magnae et firmae amicitiae. Non dico cum reverendissimo
                        <persName>Ioanne Dantisco</persName><note type="critic" xml:id="note.2">Jan
                        Dantyszek.</note> episcopo Culmensi, qui abest ab aula atque ideo in
                    demortui loco habendus, sed cum his, qui nunc potiuntur rerum in eo regno,
                    quique possunt et apud suos omnia et apud vestrates nonnihil. Est et ipse
                    serenissimus <persName>Poloniae rex</persName>, est regina, uterque tam bene
                    erga hunc Cornelium affectus, ut si tam bene caesar <add corresp="editor"
                        >esset</add>, posset se Cornelius beatum existimare. Nihil dico, quod nihil
                    tale, aut cupienti mihi, aut somnianti iidem serenissimi
                        <persName>rex</persName> et <persName>regina</persName>, rerum suarum apud
                    caesarem, curam et omnium negotiorum suorum administrationem, inducto, ut id
                    mihi iuberet prius ipso caesare, mihi commiserint, quod saepenumero et valde
                    frequenter amiceque huic homuncioni scribant, ipsius litteris vicissim
                    oblectentur. Est adeoque, ut et non contemnenda mihi istic sors esse posset, si
                    quid gravius apud nos de nobis oceanus statuisset. Cum iis itaque facile ego
                    transigam, sive eo proficiscar, sive non, ut commissuri sint suis oratoribus, si
                    qui ad hunc conventum transmittantur, ut apud adversarios sedulo et serio hanc
                    rem curent, tanquam utrique maiestati vehementer gratam. Si vero nullus huc
                    orator venturus est, efficere tamen possum, ut ipse rex, eodem affectu, vaivodae
                    atque iis, qui apud eum possunt authoritate, declaret sibi restitutionem tuam in
                    bona et fortunas tuas vehementer cordi esse. Id quod haud dubie virtutibus tuis
                    plurimum </p>
                <pb facs="15330208_1_4.jpg"/>
                <p xml:id="p.9">affectus, et clementiae suae erga me, est facile praestiturus, sunt
                    et alii primae authoritatis. Reverendissimi domini <persName>Petrus
                        Cracoviensis</persName><note type="critic" xml:id="note.3">Piotr Tomicki
                        (1464–1535) was a humanist and statesman in 16th-century Poland. In 1506, he
                        became Secretary of Sigismund I the Old, and he was Vice-Chancellor of
                        Poland, Bishop of Poznań (1520–1523), and Bishop of Cracow (1523–1535). He
                        was also Chancellor of the University of Cracow. He was a close friend of
                        Brodarics, with whom he spent a lot of time. See <hi rend="smallcap"
                            >Kasza</hi> 2015, passim and <hi rend="smallcap">Cytowska</hi>
                        1987.</note> et Ioannes Pzremisliensis<note type="critic" xml:id="note.4"
                        >Jan Chojeński (1486–1538) was Chancellor of the Polish Crown and Royal
                        Secretary. He was Bishop of Przemyśl (1531–1535), later Bishop and
                        Archdeacon of Cracow.</note> episcopi regni cancellarius et
                    vicecancellarius. Est illustrissimus dominus <persName>Ioannes comes a
                        Tarnow</persName>,<note type="critic" xml:id="note.5">Jan Tarnowski
                        (ca.1488–1561) was a Polish nobleman, knight, and military commander. From
                        1527, he was Grand Crown Captain and Voivode of the Ruthenian
                        Voivodeship.</note> palatinus Russiae et generalis capitaneus exercituum
                    regni Poloniae. Est dominus <persName>Severinus Boner</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.6">Severin Boner (1486–1549), Bona Sforza’s
                        merchant and financier.</note> regni zupparius,<note type="critic"
                        xml:id="note.7">‘Salary manager’, used in the Middle Ages in Poland, see <hi
                            rend="smallcap">Ramminger</hi>.</note> omnes viri primarii, et nunc post
                    mortem domini <persName>Cristophori a Schydlovicz</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.8">Krzysztof Szydłowiecki died on 29 December, 1532.</note>
                    cancellarii principes omnes hi tum ab olim bene erga me affecti, tum nunc
                    affectissimi prout crebris litteris ultro testantur, nunquam id facturi, nisi
                    animus eo inclinaret. Horum authoritas apud vestros non est vilis, praesertim
                    cum vicini sunt et digni, quorum ratio habeatur. Hos inquam facile inducturus
                    sum, ut serio res istas nostras promoveant. Nam ego id in ipsorum rebus vicissim
                    feci. Cum enim post mortem praefati domini <persName>Cristophori</persName>, qui
                    obiit principio Ianuarii praeteriti, vacaret officium cancellariatus, cui tamen
                    ex dignitate successurus erat <persName>Petrus Cracoviensis
                    episcopus</persName>, vicecancellarius, sed qui in vicecancellariatus munus
                    succederet, non satis quisquam sciretur. Vacaret ad haec castellanatus
                    Cracoviensis prima dignitas in eo regno: duo praefati, reverendissimus
                        <persName>Pzremisliensis</persName> et illustrissimus <persName>Ioannes
                        comes</persName> a me petierunt, operam uti meam interponerem apud
                    serenissimum <persName>Romanorum regem</persName>, ut per eum commendarentur
                    regi suo ad praefata officia. Id quod etiam feci, commendationemque eam per me
                    procuratam, et ad eos transmissam scio pondere non caruisse. Ipsi vicissim mihi
                    multa obtulere grati animi indicia erga amicum aliquem meum, si quis ipsorum
                    opera opus haberet. Haec eo pertinent, ut rationem consilii mei intelligas.</p>
                <p xml:id="p.10">Quamquam ego sane vix puto, quicquam nos in
                        <placeName>Owaro</placeName> conclusuros de pace, sed necessario recurrendum
                    fore in <placeName>Poloniam</placeName>. Id si fiat, praesentia mea non parum
                    allatura est ad hanc exspectationem nostram, si non fiat, uti dixi, ea habemus
                    praesidia, ad quae tuto confugiamus, sed de his suo tempore copiosius scribam,
                    ubi primum videro aliquid nos incipere. Nam iam tertium diem hic haesimus
                        <placeName>Lincii</placeName> exspectantes scire, quinam ex primoribus regni
                    Hungarici confluxerint <placeName>Owarum</placeName>. Nam conventus ad diem
                    septimum, qui fuit hesternus, illic indictus fuit, nequedum satis scimus ipsene
                    serenissimus <persName>rex</persName> eo sit profecturus, necne. Neque sua
                        <persName>maiestas</persName>, quibus modis nos agere velit, adhuc mihi
                    praescripsit, ubi in earum rerum mentionem venerimus. Tunc ego
                        <persName>maiestati</persName> suae sum revocaturus in memoriam causam tuam.
                    Cum domino <persName>Gabriele Xanthio</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.9">Gabriel Sanchez.</note> mihi est summa et gratissima
                    consuetudo. Isque rerum tuarum est cum primis studiosus.
                        <persName>Tridentinus</persName><note type="critic" xml:id="note.10"
                        >Bernhard von Cles.</note> abest, puto illum rediisse
                        <placeName>Bononia</placeName><note type="critic" xml:id="note.11"
                        >Bologna.</note><placeName>Tridentum</placeName>.<note type="critic"
                        xml:id="note.12">Trento.</note> Nam inde soluturus dicebatur pridie
                    Kalendarum Februarii.</p>
                <p xml:id="p.11">[3.] Quod ad res meas,<note type="critic" xml:id="note.13">On these
                        sentences, see Oláh’s words, Ep. 313. Cap.
                            2.<ref>olahus.tei.15330114_1</ref></note> quas Reverendissima Dominatio
                    Vestra ad me scripsit, attinet, habeo magnam gratiam. Quod etiam de
                        <persName>coniugis meae</persName><note type="critic" xml:id="note.14"
                        >Cornelis de Schepper was married to Anna Isabella (Elizabeth) Donche
                        (†1549), the widow of Pieter Lauwerijns, in 1532. Erasmus approved this
                        marriage because of the widow’s wealth, see <hi rend="smallcap"
                            >Luttenberger–Bietenholz</hi> 1987, 219, and <hi rend="smallcap"
                            >Skolimowka–Turska</hi> 2010, Person #539.</note> amantissimae salute
                    sis sollicitus, et ad eam tam amice perscripseris, ut si quid litterarum mittere
                    ad me vellet, ad te transmitteret, non possum non exosculari istam tuam
                    benignitatem et humanitatem </p>
                <pb facs="15330208_1_5.jpg"/>
                <p xml:id="p.12">incomparabilem, oroque, si quando sese obtulerit opportunitas, eam
                    de mea incolumitate facias certiorem. Nam ego vehementer animi angor, quod multo
                    iam tempore nullas ab ea litteras accepi; id, quod non ipsius culpa
                    negligentiave, sed tabellariorum aut malitia aut incuria factum esse, scio. Nam
                    praeter multa et pessima vitia, quae apud nos succrescunt, introductus est
                    exsecrabilis iste mos, passim litteras alienas perscrutandi, quam abominabilem
                    curiositatem miror Deum oceani solum inundatione ulcisci, quamquam ea ipsa illis
                    magis perniciosa est, qui nihil tale commisere. Mitto in praesentiarum
                    fasciculum litterarum ad eandem aut ad dominum <persName>Marcum
                        Laurinum</persName><note type="critic" xml:id="note.15">Mark Lauweijns was
                        brother of Pieter Lauwerijns, see <hi rend="smallcap">IJsewijn</hi>
                        1986a.</note> decanum, quem dignaberis alicui fideli nuntio committere, aut
                    quod certissimum est, per proprium tabellionem peditem
                        <placeName>Brugas</placeName> transmittere. Nam quod hodie vix cuiquam puto
                    satis tutum esse (de meis dico) credere, et pretium tabellario uxor refundet.
                    Quod natum mihi filium gratulatur Reverendissima Dominatio Vestra gratissimum
                    mihi est, optoque illum praesens videre, quod fiet, ubi haec negotia
                    absolverimus. Nam in <placeName>Hispanias</placeName> non est mihi integrum
                        <persName>caesarem</persName> sequi, cum tamdiu id fecerim magno meo
                    incommodo et fortunularum iactura, et sine ulla ipsius gratia, aut attestatione
                    benevolentiae. Insteti, ut mihi istic apud serenissimam reginam provideret de
                    conditione honesta, sed hactenus non respondit. Quicquid sit, ego animum meum
                    obfirmavi, ut nihil praeter opinionem evenire accidereve possit. Neque vero
                    adhuc tam invisus vivo caelestibus auris, ut non possim, si velim, alicubi
                    emergere, et a contemptu meorum conterraneorum me vindicare, sed de his
                    alias.</p>
                <p xml:id="p.13">[4.] Nunc ad nova, quae hic occurrunt. Scripsi prioribus litteris
                        meis<note type="critic" xml:id="note.16">See Ep.
                            310.<ref>olahus.tei.15330101_1</ref></note> esse in
                        <placeName>Oeniponte</placeName><note type="critic" xml:id="note.17"
                        >Innsbruck.</note> oratorem Polonum dominum <persName>Nicolaum a
                        Nyptzitz</persName><note type="critic" xml:id="note.18">Mikołaj
                        Nipszyc.</note> exspectantem definitionem serenissimi <persName>regis
                        Romanorum</persName>, an in <placeName>Poloniam</placeName> oratores suos
                    mittere vellet de pace tractaturos. Itidem hic esse <persName>Sinil Cunam de
                        baronibus de Constatis</persName>,<note type="critic" xml:id="note.19">Smil
                        Kuna of Kunštát.</note> qui a puero fuisse apud <persName>Ioannem
                        Szapoliensem</persName> et ab eo litteras haberet ad
                        <persName>caesarem</persName>. Hi ergo cum exspectassent ad decimum tertium
                    Ianuarii, responsum acceperunt tale. <persName>Orator Polonus</persName>: quod
                    ideo eum retinuisset serenissimus <persName>Romanorum rex</persName>, quia
                    sperabat ipsius opera uti in hac pace conficienda. Nunc autem ex quo Hungari
                    indixissent conventum in <placeName>Owaro</placeName> sive
                        <placeName>Altenpurgo</placeName> in diem septimum Februarii prius audituram
                    maiestatem ipsius quid iidem Hungari sint proposituri. Tum deinde si opus sit,
                    recursum futurum ad serenissimum <persName>regem Poloniae</persName>. Haec
                    responsio fuit. Sinil autem <persName>Cunae de Constatis</persName>: ego dedi
                    responsum nomine <persName>caesaris</persName> et ipsius
                        <persName>maiestatis</persName> litteras, quibus scribebat se ad pacem
                    semper fuisse inclinatam, modo illa aequis conditionibus et honestis offerretur.
                    Cum itaque maiestas sua iam partes suas ad eam interponere vellet, et secundum
                    ipsius <persName>Synil Cunae</persName> petitionem ad ea loca mittere, quae
                    essent convenientia ad pacem hanc conficiendam, intellexisse per capitaneum
                    regis Romanorum, Hungariae etc. <persName>Ioannem Catzianer</persName> coeptum
                    esse tractari cum regnicolis <placeName>Hungariae</placeName> et cum ipso
                    adversario, consensisseque in diem septimum Februarii. Proinde nihil esse, quod
                    ad postulata ipsius <persName>Cunae</persName><persName>maiestas</persName> sua
                    amplius respondere possit, sed exspectaturam, quid istic concludatur. Quia autem
                    idem <persName>Sinil Cunae</persName> litteras attulerat <persName>Ioannis
                        Szapoliensis</persName> scriptas manu archiepiscopi
                        <persName>Colociensis</persName><note type="critic" xml:id="note.20">Ferenc
                        Frangepán.</note> easque repetebat, ut testari apud
                        <persName>Ioannem</persName> posset se bona fide </p>
                <pb facs="15330208_1_6.jpg"/>
                <p xml:id="p.14">omnia transegisse; iussit mihi caesar, ut easdem litteras, nam
                    penes me erant, eidem restituerem, id quod feci, recessitque idem
                        <persName>Sinil Cuna</persName> decima sexta Ianuarii cum <persName>oratore
                        Polono</persName>, optime contentus de responso
                        <persName>caesaris</persName>, sed male de <persName>Ioanne
                        Szapoliense</persName>. Illum enim asserebat sibi promisisse, quod nihil
                    tractaret, priusquam de eo responsum haberet, quod tamen non servasset. Proinde
                    se ad eum profecturum asserebat, et quaecumque illic vidisset, bona fide ad me,
                    ut ad hominem, quem non videbat privatis affectibus magis, quam publicae salutis
                    cura duci, ut ipse aiebat, et verum est, scripturum. Nam regios servitores
                    vehementer culpare solebat, dixitque saepius plus invidiae et odii regi obnatum
                    esse, quod sui stipendiarii amicis magis essent, quam hostibus formidabiles,
                    quam alia ex re. Ita uterque abiit. Quorum vero opera potissimum res haec per
                        <persName>Catzianerum</persName> tractari coepta est, praeterquam unius
                        <persName>Thomae Nadasdy</persName>, non satis pro comperto habeo. Ipse
                    etiam <persName>Polonus</persName> vehementer permotus est, cum audiret
                        <persName>vaivodam</persName> non petere, ut partes suas <persName>Polonus
                        rex</persName> interponeret, cum praesertim prius semper illum esset
                    assectatus, et novissime impulerat, ut legatum suum ad serenissimum
                        <persName>Romanorum regem</persName> transmitteret. Satis constat post
                    primum congressum <persName>Nadasdy</persName> cum
                        <persName>Cotzianero</persName> convenisse alia vice
                        <persName>Verbetzy</persName><note type="critic" xml:id="note.21">István
                        Werbőczy (1458–1541) was a Hungarian jurist and statesman, known for his
                        law-book <hi rend="italic">Tripartitum</hi> (1517), which was used until
                        1848.</note> cancellarium et <persName>Stephanum Brodericum</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.22">István Brodarics.</note> cum eodem, et tunc
                    conclusum esse hunc diem. In quo quid futurum sit, non satis possunt opinari
                    rerum periti. Ego tamen quae intelligere potui tam ex
                        <persName>Polono</persName> rerum Hungaricarum bene perito, tum ex
                        <persName>Synil Cuna </persName>et aliis bona fide ad Reverendissimam
                    Dominationem Vestram perscribam.</p>
                <p xml:id="p.15">Principio certum est <persName>Ioannem Catzianerum</persName> hac
                    hieme nihil gessisse praeclari. Nam <persName>vaivoda</persName> voluntarie
                    solvit obsidionem <placeName>Strigonii</placeName> quindecima Octobris, tunc cum
                        <persName>Catzianer</persName> adhuc ne unum quidem militem haberet, neque
                    aliquot post diebus adventarit <placeName>Strigonium</placeName>.<note
                        type="critic" xml:id="note.23">Esztergom.</note> Scio ego, quos rumores
                    sparserint isti Germani. Territum vaivodam aufugisse, cum audiret
                        <persName>Catzianeri</persName> adventum et multa alia magnifica, sed nihil
                    est tale. Plurimi dolent huiusmodi imposturis regis aerarium exhauriri et
                        <placeName>Hungariam</placeName> florentissimum regnum praedae fieri
                    quorundam insolentiae. Idque aperte hic dicunt vestri. Cur vero ita solverit
                    obsidionem, haec causa fuit, quod timerit, ne Turcae ibidem aedificarent, et via
                    sibi ad pacem praecluderetur, prout ipse retulit <persName>Sinil
                        Cunae</persName> pridie illius diei. Nam cur alias recederet, cum in horas
                    haberet exploratores, et sciret copias nostras dimissas esse et Bohemos et
                    Moravos iam ex <placeName>Prespurgo</placeName><note type="critic"
                        xml:id="note.24">Bratislava.</note> rediisse domum, ad quos retinendos
                    frustra missus erat comes <persName>Albertus Schlick</persName>.<note
                        type="critic" xml:id="note.25">Albert Schlick von Falkenau or Albrecht Šlik
                        (1486–1548) was Royal Chamberlain of King Ferdinand I, and Governor of
                        Lausitz, see <hi rend="smallcap">Csepregi</hi> 2004, 139, and <hi
                            rend="smallcap">B. Szabó</hi> 2006, 121–131.</note> Praeterea haberet ad
                    quadraginta hominum millia sub signis. Et <persName>Ludovicus Gritti</persName>
                    profectus fuerat ad <placeName>Essek</placeName><note type="critic"
                        xml:id="note.26">Osijek.</note> prope <placeName>Dravum</placeName>, ut
                    adduceret duodecim millia Turcarum. Nam cum imperator Turcarum Dravum fuisset
                    cum universis copiis transgressus, imperavit centum millibus equitum, ut illic
                    quieti manerent exspectarentque, si forte <persName>caesar</persName> et
                        <persName>rex</persName><placeName>Budam</placeName> venirent obsessum. Cum
                    vero utraque maiestas solutis copiis tenderet in <placeName>Italiae</placeName>
                    confinia. Idem <persName>Ludovicus</persName> huius recessus nuntium attulit
                    Turcis et iam in itinere erat, ut ad vaivodam cum duodecim millibus delectis in
                    castra ad <placeName>Strigonium</placeName> rediret, cum audivit reliquisse
                    illum obsidionem. Nihil ergo cum gesserit <persName>Catzianerus</persName>, nisi
                    quod amicis iuxta atque hostibus fuerit gravis, magnum odium conflavit
                    serenissimo </p>
                <pb facs="15330208_1_7.jpg"/>
                <p xml:id="p.16">regi, ut vestri dicunt, et verisimile est,
                        <persName>Cotzkam</persName><note type="critic" xml:id="note.27">Péter
                        Koczka.</note> parantem se dedere subito invasit, cumque unam ipsius arcem
                    expugnaturum se crederet frustratus, illum a deditione, quam de octo arcibus
                    facere volebat, avertit, dicentem malle una virga quam duabus percuti. In summa
                    unicum solum monasterium cepit, cum tamen valde magnifica de eo sint scripta et
                    praedicata, quae vana esse eventus docuit. Cum itaque Hungari videant se passim
                    omnibus praedae esse, deliberasse finem tandem aliquem his miseriis statuere et
                    rebus suis consulere. Cum neque in serenissimo rege satis praesidii, neque in
                    Szapoliensi fiduciae esse ita comparerint. Et super hoc ipso conventum futurum
                    et eos finaliter scituros, quid sibi agendum omittendumve sit. Neque enim non
                    vigent in regno vestro practicae de tertio assumendo. Cumque ego diligentissime
                    investigarim, quis ille tertius esse posset, deprehendi nonnullos vestrum ad
                        <placeName>Poloniam</placeName> respicere, hoc modo iuvenem regem
                    assumendum, illi <choice>
                        <orig>dacidos</orig>
                        <supplied>dandos</supplied>
                    </choice> consiliarios ex corpore regni, viros peritos rerum Hungaricarum. Nam
                    tales paucos apud serenissimum <persName>regem</persName> esse, et regni illius
                    negotia per extraneos geri, non modo vestri, qui in
                        <placeName>Hungaria</placeName> sunt, sed et hii, qui inde huc veniunt.
                    Quique hic curiam sequuntur, conqueri aperte non desinunt. Hoc medio duas
                    fortissimas nationes Hungaros et Polonis iunctis Valachis et Muldavis, quorum
                    primores aperte sint Turcarum iugum retractaturi, vel facile pacem a Turcis
                    impetraturos, vel si bello agatur, pares etiam aut superiores fore. Quod de
                    Valachis et Muldavis dixi, id omnino habe pro certissimo. Nam ego quaedam novi,
                    dico, ex Polonis, quae scribere non tam possum, quam scio vera esse. Scio hanc
                    rem practicari per <persName>Hieronimum Lasky</persName>, nunc in conventu
                    Peterkoviensi cum Polonis. Scio illius gentis quamplurimos aliud nihil petere,
                    quam innovationem rerum. Unus obest: rex senio confectus, cuius tamen authoritas
                    cum prudentia deficere incipit apud suos, adeo ut sermones neutiquam vani sint,
                    illum dimissis gubernaculis regni, et traditis filio et ordinatis per ipsum
                    regnum consiliariis, qui eidem iuniori regi assistant, concessurum in quietem,
                    et reliquum vitae transacturum sine negotiis, quod mihi fit verisimile. Neque
                    decet quaedam exacerbationes inter nationes, dico, inter Bohemos et Slesicas ab
                    una et Polonos ab altera parte. Nam Bohemi a Polonis repetunt duos ducatus, qui
                    sunt prope <placeName>Cracoviam</placeName>. Poloni dicunt se illos obsedisse
                    supra centum quadraginta annos. Nunc tractant in hoc conventu, quid debeant
                    respondere Bohemis, aut si bello agatur, quomodo illud propellere. A parte
                    Tartarorum securi sunt. Nam <persName>Mendliger</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.28">Mendliger is in all likelihood Crimean Khan Mengli Giray,
                        whom contemporary sources written in Polish and Ruthenian chancery languages
                        simply refer to as Mendligirej. At the same time, it was not him, but his
                        son, Saadet Giray who had spent a longer period of time in Constantinople as
                        guarantor. From there he returned as head of the khanate in 1523, but in
                        1532 he was forced into exile in Constantinople. The writer of the letter
                        presumably mistook the father for the son.</note> is, qui apud Turcas
                    nutritus, ad eosdem hac aestate miserat decem equitum millia, eratque Polonis
                    cumprimis infestus <persName>imperator</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.29">Saadet Giray (1492–1538) was Khan of the Crimean Khanate
                        between 1524–1532. He was expelled by his nephew, Islam Giray in
                        1532.</note> a fratre suo <persName>Assalanio</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.30">Based on the content of the letter and the order of the
                        events, Assalam presumably refers to Islam Giray, nephew of Saadet Giray
                        (†1537), who headed the Crimean Khanate for a few months in 1532, and
                        earlier possessed the title of Galga as Vice-khan. Since he wanted to gain
                        supreme power at all cost, he was in constant battle with the rest of the
                        Giray dynasty. In order to achieve his goals, he did not even refrain from
                        asking for help from Sigismund I, King of Poland and Grand Duke of
                        Lithuania. On their troubled decade, see <hi rend="smallcap"
                            >Kołodziejczyk</hi> 2011, 64–71, and <hi rend="smallcap">Katkó</hi>
                        2015, 61–63.</note> sultani, imperio Pzrecopiensi<note type="critic"
                        xml:id="note.31">Perekop was the entrance of the Crimea.</note> pulsus est,
                    exulatque apud Turcas, nunc quattuor menses sunt. Est autem
                        <persName>Assalam</persName> plurimum devinctus Polonis, ut qui eum a fratre
                    pulsum susceperint, et minaciter postulatum ad supplicium, </p>
                <pb facs="15330208_1_8.jpg"/>
                <p xml:id="p.17">defenderint. Neque non fatetur ipse id ipsum. Estque in belli
                    societatem venturus, quocumque vocetur ab iisdem, Bohemi tamen Slesitaeque
                    bellum volunt, sed prudentia sacrae <persName>maiestatis</persName> Romanorum
                    Hungariaeque id hactenus prohibuit, et prohibitura videtur. Id pro compertissimo
                    habeo: vulgus nobilium in <placeName>Polonia</placeName> ad Hungaros respicere.
                    Neque vana esse, quae ad te scribo, puta. Neque enim ex me haec scio, sed ex
                    his, qui iisdem aut intersunt talibus, aut amici sunt iis, qui praesunt. Eventus
                    autem ostendet; mihi certe formidabilis ista practica videtur. Nam exempli novi
                    non est, sed alias id ipsum apud vos usu venit post mortem
                        <persName>Alberti</persName>.<note type="critic" xml:id="note.32">It is not
                        clear who he is.</note> Et nunc longe peritiores estis, quam tunc. <choice>
                        <orig>Niniae</orig>
                        <supplied>Nimiae</supplied>
                    </choice> enim opes vestrae longe maiorem vobis pernitiem attulere, quam hostis
                    externus. Nunc autem edocti estis vestro malo. Iterum dico, cum apud me ista
                    considero, vehementer terreor causa nostra. Nam valde magna ingenia nunc ubique
                    vigent, et fere omnia prona ad malum. Quare ego sane, si rex essem, praevenirem
                    haec incommoda et pacem facerem, quanto possem citius. Idem facerem, si vaivoda
                    essem. Nam si pergant ita inter se digladiari, sane timendum erit, ne tertius
                    superveniat, qui utrumque iam exhaustum opprimat. Nisi ea causa sit, quae
                    impulit Szapoliensem maturare hunc conventum, priusquam certum quid haberet de
                        <persName>Sinil Cuna</persName>, ego aliam profecto haud scio. Ubi primum
                    rescivero, quid in conventu Peterkoviensi conclusum sit, faciam te certiorem.
                    Apertissime autem ostendunt Poloni se neutiquam permissuros, ut serenissimus
                    Romanorum et Hungariae <persName>rex</persName> toto illo regno potiatur; vires
                    enim ipsas et magnanimitatem ipsius suspectam habent. Idem negant Turcas
                    permissuros. Idem Venetos, e quorum corpore <persName>Ludovicus Griti</persName>
                    magnam authoritatem apud vos sibi peperit, non tam Turcarum ex commissione, quam <choice>
                        <orig>vafricie</orig>
                        <supplied>vafricia</supplied>
                    </choice> Szapoliensis, qui eo abutitur in castigandis rebellibus, invidiam a se
                    facti in Turcarum saevitiem reiiciens. Quid futurum sit, nescio, sed mirabiliter
                    suspectum est mihi tertium illud, de quo, ut tibi homini amico nominem authores:
                        <persName>Pemphlinger</persName><note type="critic" xml:id="note.33">Márk
                        Pemfflinger, see Ep. 307.<ref>olahus.tei.15321230_1</ref></note> cum esset
                    in <placeName>Oeniponte</placeName> super hoc locutus est cum <persName>Polono
                        oratore</persName>,<note type="critic" xml:id="note.34">Mikołaj
                        Nipszyc.</note> sive id serio fecerit, sive ut illinc animum perterritaret,
                    qualitercumque id est, periculosum est talia vel cogitare. Idem
                        <persName>Polonus</persName> mihi retulit a primis Hungarorum rem hanc
                    pridem coeptam esse tractari, neque quicquam in causa esse, quominus tale quid
                    sit reipsa tentatum, nisi authoritatem regis senis, qui ab huiusmodi consiliis
                    semper conatus est suos deterrere. Nunc autem et ipse desperatione ductus
                    gravibusque curis pressus, paulatim contabescit, et ad res agendas ut vires, ita
                    videtur animum quoque omnino dimissurus. Iste status est nunc regni vestri.
                        <persName>Ludovicus Gryti</persName> cum duobus millibus Turcarum venit
                        <placeName>Budam</placeName>, neque tamen intromissus est. Quando nos hinc
                    simus abituri, nescio. Petiit serenissimus <persName>rex Romanorum</persName>
                    Hungariae a <persName>caesarea</persName></p>
                <pb facs="15330208_1_9.jpg"/>
                <p xml:id="p.18">maiestate, ut ad hunc conventum mitteret unum ex tribus
                    cardinalibus Hispanis et praecipue cardinalem Sanctae Crucis professione
                    Franciscanum, ratus illum cum <persName>Colociensi</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.35">Ferenc Frangepán.</note> melius transacturum. Cum vero
                    nullus Hispanus Italiusve sese Germanorum furori audeat exponere, ne tamen sine
                    persona ecclesiastica conventus iste transigatur, reor caesarem huc missurum
                    esse reverendissimum <persName>archiepiscopum Lundensem</persName>,<note
                        type="critic" xml:id="note.36">Johan Weze (1490–1548) was a Secretary of
                        King Christian II of Denmark, a diplomat in the service of Emperor Charles
                        V, and Archbishop of Lund between 1522–1532. For more see <hi
                            rend="smallcap">Heise</hi> 1904.</note> cum quo una res ipsas geremus;
                    is si forte advenerit. Nam certi nihil habeo, neque ad me scriptum est, omnino
                    iuncti in rem Dominationis Vestrae Reverendissimae incumbemus. Quamquam si in
                        <placeName>Poloniam</placeName> sit eundum, ego me eo solum sine collega
                    arbitrer profecturum. Et quod de rege ipso virisque primariis mihi pollicitus
                    sum, id ipsum spero neutiquam fore vanum. Si non venerit aut ille, aut quisquam
                    alius praesul, ego solus rem totam ad me recipio, et Reverendissimam
                    Dominationem Vestram bono animo esse hortor moneoque. Et profecto ego satis
                    scio, quam sit eidem durum in regione aliena, sub alio caelo, aliisque vivendi
                    modis senescere. Itaque bene illi consultum mihi videretur, si tandem ad suos se
                    reciperet, atque ut id commode honesteque facere possit, omnem operam dabimus,
                    prout vicissim illam vellemus in rem nostram, qui procul a patria sumus
                    intendere. De rebus Italicis nihil scimus. Duces Bavariae videntur aliquod
                    bellum velle incipere pro recuperandis arcibus, quae sunt ad
                        <placeName>Oenum</placeName>,<note type="critic" xml:id="note.37">Enns
                        river.</note> quas ab olim perdidit <persName>Robertus</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.38">Ruprecht, Count Palatine of the Rhine
                        (1481–1504).</note> Rheni palatinus sub <persName>Maximiliano
                        caesare</persName>. In ducatu Virtenbergensi videntur res <choice>
                        <orig>mutatae</orig>
                        <supplied>mutatum</supplied>
                    </choice> iri proxima aestate. Iunior dux, qui a nobis abiit, fertur latere in
                        <placeName>Bavaria</placeName>. Neque deest <persName>Francorum
                        rex</persName> in omnem occasionem; habet enim cum Germanis mirabiles
                    practicas. Nescio, an serenissimus <persName>Romanorum rex</persName> huius sit
                    conventus finem exspectaturus, an prius se recepturus in
                        <placeName>Bohemiam</placeName>. Namque hi vehementer urgent, ad se ut
                    veniat. <persName>Gabriel Xanthius</persName> noster laborat malo stomachi,
                    negotiatur tamen et sequitur aulam. Haec sunt, quae nunc occurrunt, quae ideo
                    tam profuse scripsi, quod mallem longas, quamvis inanes, quam breves et
                    succinctas ad te dare. Sacrae reginali maiestati me humillime commenda, et
                    maiestatis ipsius res mihi curae fore omnino assevera. Eorum vero, quae scripsi,
                    partem, quatenus tibi videbitur maiestati ipsius captata opportunitate, expone,
                    si forte apud reverendissimum <persName>dominum Panormitanum</persName>,<note
                        type="critic" xml:id="note.39">Jean II Carondelet.</note> aut alios mei
                    mentio inciderit, rogo, velis in bonam partem mei meminisse. Non satis aequiter,
                    neque pro merito et impensis servitiis mecum illic egere primates nostri, sed
                    nunc tempus quaerendi non est; me ab honesto neque indignitas, neque invidia
                    cuiusvis aget in transversum. Brevi, ut spero, vos invisam, sed nonnisi
                    absolutis negotiis. Iterum te rogo, si quando per opportunitatem potes, solare
                    litteris uxorem meam. Nam illam de mea salute vehementer anxiam esse, neque
                    mirum est, et ego satis novi. <quote xml:id="quote.2">Maior enim metus, ut
                        Horatius ait, absentes habet</quote>.<note type="quote"
                        xml:id="note.quote.2">Cf. Hor. <hi rend="italic">Epod</hi>. I,17–18: “in
                        metu, / qui maior absentis habet”.</note> Neque ego vero non sum de ea
                    sollicitus, cui plus debeo, quam mortalium ulli, quisquis ille sit </p>
                <pb facs="15330208_1_10.jpg"/>
                <p xml:id="p.19">princeps vel primatus, et nunc duplicatae sunt curae. Hoc est, quod
                    Reverendissimam Dominationem Vestram rogatam ex animo velim. Nam aliud nihil, in
                    quo eidem molestus sim, occurrit, si quid acciderit tale, non verebor a te
                    officium petere. Bene vale, Domine et Amice ex animo Observande, et sanitatem
                    tuam curae.</p>
                <p xml:id="p.20">Ex <placeName>Lincio</placeName> Austriae die octava mensis
                    Februarii anno 1533.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
