<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">347</title>
                <title key="body" n="347" type="main">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Vienna, 2
                    April 1533)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15330402_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472919</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15330402_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy.</p>
                    <p><hi rend="italic">Published:</hi><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875,
                        330–346.</p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="15330307_1" type="url">333</ref>
                        <ref target="15330309_1" type="url">337</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >461–475.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">347</biblScope>
                    <biblScope unit="page">449–463.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Vienna<idno type="ITIdata">Q99</idno></placeName>
                <date when="1533-04-02">2 April 1533</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Cornelis de Schepper<idno type="ITIdata">Q470232</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Cornelis de Schepper to Miklós Oláh (Vienna, 2 April 1533)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. He was very happy to receive Oláh’s letter, and he
                            did not respond before only because he only wanted to write what is
                            certain. Many people are spreading different rumors. As far as the
                            length of his letter is concerned, he rather writes at length about
                            empty things than briefly, this is how it befits friends. 2. As far as
                            the Queen’s affairs are concerned, he has not been able to make
                            arrangements yet. When they arrived to Vienna, many excellent people
                            flocked to them, including Ulrich Eyczinger and others, and the same
                            thing happened in Bratislava. While they were there, Hieronymus of Zara
                            wrote from Constantinople to say he has the conditions of peace from the
                            Turkish Sultan. He sent this letter to Katzianer, they also read it this
                            way. Then they had a big debate whether they should believe the letter,
                            since it is not even signed properly, but then it turned out that it was
                            true. Łaski, who had been sent to the King John I with four envoys,
                            wrote the same. 3. Around this time the Sultan wrote to King John I to
                            send Gritti over to him. King John I’s men got scared at this because
                            they realized that they were mistaken in the most important issue.
                            Namely they had firmly believed that the sultan would only make peace
                            with King Ferdinand I if he yielded the whole territory of the country
                            to King John I. This is what the lords in Bratislava were also
                            complaining about, that while they are here, King Ferdinand I is making
                            a deal with the Turks, and not in a very Christian way. 4. In the end,
                            only Brodarics stayed from the delegation, the rest returned to Buda. He
                            has talked to Brodarics a lot, and he understands that King John I would
                            have been willing to resign in favor of King Ferdinand I with fair
                            conditions, and that Brodarics, Nádasdy, and Ferenc Frangepán had
                            persuaded him to do so, who are all absolutely in favor of peace,
                            although they ardently oppose division. Brodarics has told him about
                            Gritti, Nádasdy, and Oláh’s family. They talked for eight days, when
                            King John I called for Brodarics, and King Fedinand I called him to
                            Vienna. Brodarics has written from Buda what he has learned. 5. The day
                            after their arrival to Vienna, 19 March, the Turkish Sultan’s envoy
                            arrived, and they all, church and secular dignitaries, lined up on 20
                            March, and there was a brief conversation. On the following day, after
                            he had received the envoy, King Ferdinand I announced the conditions in
                            German, which was interpreted into Hungarian and Czech. 6. The Count of
                            Salm was sent to present it to the Pope and the Emperor. For Hoffmann to
                            present the conditions of peace in German took two hours. In the
                            meantime Bernhard von Cles arrived, who presented the response to the
                            Turkish envoy on 29 March: King Ferdinand I would take the Sultan as his
                            father, but for his answer they have to wait for the answer of the Pope
                            and the Emperor, but the Turkish officer did not wait for that. 7. In
                            the meantime Gritti wrote to Katzianer to ask if there was a ceasefire
                            now after all. Then they received two letters from King John I’s three
                            men that they should not turn to the Emperor but move forward while they
                            can. 8. Based on these, he thinks that King Ferdinand I would also
                            rather reach an agreement with King John I than wait for the Sultan’s
                            response. In the meantime, they are waiting for Count of Salm to return
                            with the Emperor’s and the Pope’s answer, about which they believe that
                            they will prefer to keep Koroni. 9. If the Hungarians elect a third
                            person, he cannot be a youth, so the Polish prince is out. Brodarics
                            believes it is an important sign that the Turks have not occupied any
                            place since Mohács, they only punished those who attacked them, but they
                            did not come further north than Osijek. 10. Besides, King Francis I was
                            disappointed in his hopes, as he had believed that Emperor Charles V was
                            leading his troops to Italy, as several German princes had done, who did
                            not believe that Emperor Charles V would participate in the 1532
                            campaign, and that others would not provide help either, even though the
                            Bavarians were among the first, and they were the ones to defeat the
                            Turks pillaging beyond the river Enns. There is no need for the help of
                            the Romanians, either, they really cannot be trusted. 11. He has talked
                            with the King in Weze’s presence about the Queen’s and Oláh’s affairs,
                            they are all doing everything for Oláh, but it seems that they are stuck
                            until things stay this way. 12. He understands what he writes about
                            homesickness, we all are born to feel at home in our homeland. He also
                            wishes for some quiet, and he does not wish to follow the emperor to
                            Spain, his services have not been rewarded very well anyway. He sends
                            his regards to the ladies of the court.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="15330402_1_1.jpg"/>
                <p xml:id="p.1">Cornelius Scepperus Nicolao Olao suo salutem.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Amicissimas tuas litteras, Reverende Domine et Amice, plus quam
                    Frater Carissime, partim septima, partim nona huius datas accepi
                        <placeName>Viennae</placeName> XXV-a, fuereque mihi longe omnium
                    gratissimae, sed quod hactenus non scripserim, neque ex
                        <placeName>Posonio</placeName>, neque ex hoc loco, in causa </p>
                <pb facs="15330402_1_2.jpg"/>
                <p xml:id="p.3">fuit, quod ego exitum istarum rerum omnino volui exspectare, quo
                    certum aliquid et solidum scriberem; quandoquidem scribendis rebus, quae nondum
                    sunt determinatae, non perinde delector. Sciebam praeterea non deesse
                    quamplurimos, qui vulgaria ista nuntiarent, puta dissolutionem conventus
                    Posoniensis, adventum nuntii a <persName>caesare Turcarum</persName>,
                    revocationem nostram a
                        <placeName>Posonio</placeName><placeName>Viennam</placeName> et cetera id
                    genus. Accedit, quod in hoc celeberrimo conventu omnium vestratium, Bohemorum et
                    ceterorum regnorum procerum et primatium virorum et exhibenda erant ista
                    vulgaria officia et vicissim ab illis ferenda. Quae res et tempus adimit et
                    subinde hominem ineptum facit ad scribendum. Volui igitur finem harum rerum
                    exspectare, et certum quid ad te scribere. Veni igitur principio ad epistolam
                    tuam, deinde vagabor longius in explicatione omnium, quae transacta quaeque
                    transigi posse videntur.</p>
                <p xml:id="p.4">Quod ad longitudinem mearum litterarum et prolixitatem attinet,
                    gaudeo illam tibi gratam, semper enim ego malui longas, tametsi inanes, quam
                    breves dare, quod alterum mihi videatur magis decere amicum. Cum enim absentes
                    non nisi hoc modo fabulari possumus, aequum est, ut ad ea praesidia refugiamus,
                    quae nobis Deus reliqui fecit, hoc est ad scriptionem; vicissim autem omnino
                    tibi persuade multis nominibus tuas fuisse mihi gratissimas. Sed hoc etiam magis
                    quam copiose fuere. De informatione <persName>reginali maiestati</persName>
                    facta et antea et nunc quoque <choice>
                        <orig>de nos</orig>
                        <supplied>denuo</supplied>
                    </choice> iterum habeo tibi gratiam. Innotescere enim iis, quibus subesse
                    debemus, existimavi semper conandum esse homini probo et virtutis amanti,
                    vicissim et principibus aliquando prodest eos nosse, quibus imperare debent, ut
                    tanto confidentius illorum opera servitioque uti queant, neque decepti illis
                    confidant, per quos nihil exsequi possint. Atque ut summatim dicam, nunquam ea
                    res utrique incommoda esse potest, proinde rursum habeo tibi gratiam. Pauca
                    sunt, quae de me dici merentur. Probitatem tamen et fidem nunquam mutavi, neque
                    amicitiis bonorum virorum, quas sum assecutus, nihil unquam permisi decedere.
                    Quod si et exercitatio et animus honestus, non avarus, non sordidus, aetas apta
                    ferendis laboribus, aliquantula experientia laudem aliquam merentur, patiar sane
                    eam ipsam, et non invitus eam agnoscam.</p>
                <p xml:id="p.5">[2.] Quod ad <persName>maiestatis ipsius reginalis</persName>
                    negotia attinet, tametsi uti prius scripsi et serenissimo
                        <persName>regi</persName> sunt curae, et <persName>maiestas</persName>
                    ipsius consiliarios </p>
                <pb facs="15330402_1_3.jpg"/>
                <p xml:id="p.6">habet bonos profecto viros et diligentes; tamen eo tempore, quo ea
                    ego scripsi, visum erat ea expedire; neque tunc quisquam ex iisdem consiliariis
                    me convenerat. Postea autem cum <placeName>Viennam</placeName> advenissemus,
                    reverendissimus dominus <persName>archiepiscopus Lundensis</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.1">Johan Weze.</note> collega meus et ego
                    confluxere ad nos aliquot nobiles et egregii viri, inter quos dominus
                        <persName>Ulricus de Eyntzigk</persName><note type="critic" xml:id="note.2"
                        >Ulrich Eyringer.</note> et dominus <persName>Bernhardus Bohemus</persName>
                    comes Zoliensis.<note type="critic" xml:id="note.3">Bernhard Beheim was also <hi
                            rend="italic">ispán</hi> of Zólyom county, see Ep. 331. Note
                            1.<ref>olahus.tei.15330228_1</ref></note> Novissime autem et
                        <placeName>Posonii</placeName><persName>dominus de
                        Schreiberstorff</persName><note type="critic" xml:id="note.4">Leopold von
                        Schreiberstorff was Seneschal in Queen Mary’s court in the Netherlands, see
                            <hi rend="smallcap">Kerkhoff</hi> 2008, 61.</note> et demum
                        <placeName>Viennae</placeName><persName>dominus de
                        Selthingen</persName>.<note type="critic" xml:id="note.5">Wilhelm von
                        Zelking was a Representative of King Ferdinand I at the court of Queen Mary
                        from October 1526, and her Lord Steward between 1529–1530, see <hi
                            rend="smallcap">Gorter-van Royen</hi> 2009, 19; <hi rend="smallcap"
                            >Kerkhoff</hi> 2008, 61; <hi rend="smallcap">Heiss</hi> 1974, 175, and
                            <hi rend="smallcap">Heiss</hi> 1971, 127 et passim.</note> Primi illi
                    negotiorum maiestatis reginalis curam nobis commendarunt, quam uterque nostrum,
                    uti decuit, habuit inter maxime commendata; secutum est tempus cum
                        <placeName>Posonii</placeName> ageremus, in quo nihil effici potuit nec
                    determinari. Propterea quod dum illic ageremus, <persName>Hieronimus de
                        Zara</persName><note type="critic" xml:id="note.6">Hieronymus of
                        Zara.</note> natione Dalmata, qui secrete paucis consciis missus fuerat a
                        <persName>Ferdinando rege</persName> ad <persName>Turcarum
                        caesarem</persName> non sine consensu <persName>cesareae
                        maiestatis</persName> nostrae eo tempore, quo soluta obsidione
                        <placeName>Ghyncii</placeName><note type="critic" xml:id="note.7">On the
                        siege of Kőszeg see Ep. 275.<ref>olahus.tei.15320922_1</ref></note> alter
                        <placeName>Constantinopolim</placeName>, alter in
                        <placeName>Italiam</placeName> properabat, rescripserat se pacem obtinuisse
                    a <persName>Turcarum caesare</persName> longam et diuturnam, et ut ipsius verbis
                    utar, gloriosam. Mandabat vigore commissionis suae
                        <persName>capitaneo</persName> Strigoniensis arcis,<note type="critic"
                        xml:id="note.8">The Castellan of Esztergom was Tommaso Lascano and the
                        Captain of Esztergom was a certain Stanislaus, see ÖStA HHStA UA AA Fasc.
                        20. Konv. A. fol. 84–85.</note> ut desisteret a molestandis vaivodanis, immo
                    scriberet Budensibus se pacem cum Turcis compositam servare velle. Eas litteras
                    idem <persName>praefectus Strigoniensis</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.9">Tommaso Lascano (†1539) was Commander of Esztergom in the
                        early 1530s with his brother, Martin. Later he became Deputy
                        Commander-in-chief in Upper Hungary between 1538–1539, see <hi
                            rend="smallcap">Jankovics–Pálffy </hi>2000, 202, and <hi rend="smallcap"
                            >Kasza</hi> 2012, 409.</note> ad dominum <persName>Ioannem
                        Catzianer</persName>, ut supremum capitaneum <placeName>inferioris
                        Austriae</placeName> transmisit, quibus lectis admirati sumus. Nam
                        <placeName>Posonii</placeName> eramus et simul coenaturi cum adferrentur,
                    demum post multa, cum nos rogaremus, ut sententias nostras exprimeremus, visum
                    est nobis praefatis litteris praefati <persName>Hyeronimi</persName> nullam
                    fidem adhibendam esse, propterea quod illius subscriptione non essent munitae,
                    et viderentur maiorem authoritatem prae se ferre, quam existimabamus illi
                    concessam a <persName>rege Ferdinando</persName>. Eventus tamen docuit verum
                    illum scripsisse. Nam et a <persName>Hyeronimo Lasky</persName>, qui cum unus
                    esset ex quattuor oratoribus a <persName>vaivoda</persName> missis, in eam fere
                    sententiam scripserat ad collegas suas, et ad regimen Viennense ab eodem
                        <persName>Hyeronimo a Zara</persName> manu ipsius subscriptae litterae
                    allatae sunt, quae omnia dubitationem protinus excussere.</p>
                <p xml:id="p.7">[3.] Scriptum est eodem tempore a <persName>caesare
                        Turcarum</persName> ad <persName>Ioannem vaivodam</persName>, iussumque ut
                    protinus Ludovicum </p>
                <pb facs="15330402_1_4.jpg"/>
                <p xml:id="p.8"><persName>Gritti</persName> gubernatorem regni sui transmitteret
                        <placeName>Constantinopolim</placeName>. Quae res vehementer perterruit
                    vaivodanos, iam aperte cognoscentes se decipi in praecipuo, quod semper
                    obiecerant, puta: <persName>Turcarum caesarem</persName> nunquam daturum pacem
                    regno <placeName>Hungariae</placeName>, nisi <persName>Ferdinandus
                        rex</persName> suam partem cederet <persName>Ioanni vaivodae</persName>.
                    Quare in conventu nostro ipsi sunt miserabiliter conquesti de praefato
                    serenissimo <persName>rege</persName>, propterea quod dum ipsi essent
                        <placeName>Posonii</placeName>, convenissentque ad bonum Hungarici regni,
                    ipse serenissimus <persName>rex</persName> non apud Christianos, sed apud
                        <persName>Turcarum caesarem</persName> mallet pacem eam tractari. Hinc
                    perspicuum esse posse, uter Christianius ageret. Et haec protestati sunt, eodem
                    etiam tempore perlatae sunt ad nos litterae <persName>Ioannis
                        vaivodae</persName>, quarum superscriptio erat ad omnes omnium principum
                    oratores <placeName>Posonii</placeName> pro pace componenda congregatos, per
                    quas scripsit se revocare oratores suos, quia non esset possibile, ut uno et
                    eodem tempore pax ista in duobus locis tractaretur.<note type="critic"
                        xml:id="note.10">See <hi rend="smallcap">Gévay</hi> 1838, 85–88.</note> Haec
                    acta sunt quinta et sexta Martii. Nos <persName>caesarei</persName> obtestati
                    sumus utramque partem, ne paterentur hunc conventum dissolvi, propterea quod
                    nesciremus adhuc certo, an litterae a praefato <persName>Hieronimo de
                        Zara</persName> scriptae essent verae vel adulteratae. Proinde prius ad
                    serenissimum <persName>regem Romanorum</persName> scribendum esse et rescienda
                    veritas. Interim manerent et procederent in tractatibus, ut prius, caesaream
                    maiestatem non grato animo auditurum hanc solutionem conventus. Nobis quoque
                    dolere tot pericula in cassum et frustra obivisse, ut tam cito disiungeremur.
                    Haec, inquam, et iis similia cum plurima in medium adferremus. Nondum enim
                    resciveramus mentem aut animum serenissimi <persName>regis
                    Romanorum</persName>.</p>
                <p xml:id="p.9">[4.] Tandem obtinuimus, ut duobus recedentibus supermaneret unus,
                    reverendissimus scilicet <persName>Stephanus Brodericus</persName> episcopus
                    Sirmiensis per octo dies. Ipse vero <persName>Colocinesis</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.11">Ferenc Frangepán.</note> scilicet et
                        <persName>Werwevcz</persName><note type="critic" xml:id="note.12">István
                        Werbőczy.</note> ad <persName>dominum</persName> suum proficiscerentur
                        <placeName>Budam</placeName>, libenter redituri
                        <placeName>Posonium</placeName>, si aliquid boni existimarent conclusum iri
                    posse. Neque obscure dicebant se eam habuisse commissionem, ut per eam honori
                    serenisimi regis <persName>Ferdinandi</persName> longe melius consuleretur, quam
                    per pacem, quae fieri posset <placeName>Constantinopoli</placeName>. Ibi enim
                    non defuturos, qui res <persName>Ioannis</persName> melius procurarent, quam
                    procurarentur Ferdinandinae. Atque ut verum dicam, non semel dederunt
                    intelligere se habuisse potestatem transferendi totum regnum in
                        <persName>Ferdinandum</persName> regem, modo aliquanta ratio honoris domini
                    sui haberetur. Dicebant enim se nunquam consensuros, nisi invite in divisionem
                    regni Hungarici, quae divisio haud dubie futura erat et exspectanda a Turcis.
                    Eam enim divisionem fore exitium regni <placeName>Hungariae</placeName>. Quia in
                    re ego profecto vehementer </p>
                <pb facs="15330402_1_5.jpg"/>
                <p xml:id="p.10">illis assentior. Neque alia via est ad destruendum inclytum illud
                    regnum praeter eam solam. Tandem post multa hinc inde dicta et tractata de
                    induciis et similibus rebus et de solvenda obsidione, quae erat et adhuc, ut
                    puto, est ad arcem, in qua degit insignis latro <persName>Ladislaus
                        More</persName>, qui se <persName>Ferdinandi</persName> regis dixerat
                    servitorem, sed praedas egerat tempore induciarum ab utraque parte, et ob id a
                    praefectis induciarum iudicialiter fuerat condemnatus, et ad exsecutionem
                    sententiae vaivodani eum obsederant permissione facta, ut ipse rex bona ipsius
                        <persName>Ladislai</persName>, quae ab hac parte sunt, occupare posset. Quia
                    vero reverendissimus dominus <persName>Agriensis</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.13">Tamás Szalaházy.</note> ipsum tuetur, tunc promissa est
                    solvi post talia, inquam, multa recesserunt duo illi et mansit solus
                        <persName>Brodericus</persName>, cum quo singularem contraximus
                    familiaritatem, multaque cum eo aliquot diebus locuti, intelleximus vere fuisse
                    hunc animum <persName>Ioanni</persName> cedere de toto regno et ad id inductum
                    fuisse a <persName>Collociensi</persName> et se et a <persName>Thoma
                        Nadasdy</persName>. Nihil enim prius esse apud eos salute regni
                        <placeName>Hungariae</placeName>, quam videbant consistere, si unicum
                    maneret, sese ne aliquando putarentur res novas moliri velle, libenter
                    migraturos extra regnum. Esse enim <persName>Collociensi</persName> et sibi
                    conditionem apud <persName>pontificem</persName> maximum paratam, aut
                        apud<persName> Francorum regem</persName> ipsum <persName>Ioannem</persName>
                    pro conservatione regni libenter iturum ad hospitale. Id se dicere posse. De
                    aliis non ita. Nam esse, qui nihil aliud cupiant, quam bellum et dissidium in
                    regno. De <persName>Gryti</persName> loquebatur, quem dicebat satagere, ut
                    regnum illud maneret divisum. Adiunxit <persName>Thomam Nadasdy</persName> esse
                    virum integrum et amantem boni publici, qui si voluisset adulari, aut fovere
                    partes <persName>Ludovici Gryti</persName>, poterat adhuc fieri rex in
                        <placeName>Hungaria</placeName>, sed aliud inesse illi ingenium. Nunc autem
                    gratiosissimum illum aiebat esse apud vaivodam. Multa et his similia nobis
                    dicere solebat. De te vero amantissime et honestissime locutus est, dixitque te
                    gratum esse principi suo <persName>Ioanni</persName> ob virtutes tuas,
                    praetereaque quod pater tuus solitus est hospes esse ipsius Ioannis, et quod
                    nuper divertisset, cum esset in Transsilvania ad domum olim patris tui, quae
                    nunc est, ut puto, <persName>fratris</persName>;<note type="critic"
                        xml:id="note.14">Máté Oláh, and see Ep. 333. Cap.
                            4.<ref>olahus.tei.15330307_1</ref></note> proinde non esse opus
                    commendatione ab ea parte. Bona tua maxima ex parte occupari per latrones, qui
                    se dicunt Ferdinandinos. Omnino curandum <del corresp="editor">eam</del> ei, qui
                    esset permansurus rex <placeName>Hungariae</placeName>, ut latrones illi
                    redigerentur in ordinem. Id nunc partibus divisis fieri non posse. Quando in
                    discordiis principum solet esse omnium consulendum esse, quo modo latronibus
                    imponatur frenum et arceantur ab invadendis iis, quae sua non sunt et ab illis
                    iniuste possidendis. Ea, quae in manibus sint <persName>Ioannis</persName>
                    principis sui, <choice>
                        <orig>servata</orig>
                        <supplied>servatum</supplied>
                    </choice></p>
                <pb facs="15330402_1_6.jpg"/>
                <p xml:id="p.11">iri incolumiter pro te. Multaque similia de te sumus locuti. Tandem
                    autem cum per octo dies exspectassemus, a recessu dico priorum oratorum,
                    litteraeque revocatoriae a <persName>Ioanne</persName> missae essent ad
                    praefatum <persName>Brodericum</persName>; simul etiam ad nos eodem fere tempore
                    venissent regiae, quibus accersebamur <placeName>Viennam</placeName>,
                    pararentque abitionem <persName>Ferdinandi</persName> omnes, immo longe plurimi
                    iam recessissent valedicto <persName>Broderico</persName>, qui eo, quo nos, die
                    sese <placeName>Danubio</placeName> credidit, venimus
                        <placeName>Viennam</placeName>. Hoc tamen cum praefato
                        <persName>Broderico</persName> conclusimus, ut si opus <choice>
                        <orig>eset</orig>
                        <supplied>esset</supplied>
                    </choice>, rursum conveniremus; ipseque sese obtulit ad nos scripturum ex
                        <placeName>Buda</placeName> de iis, quae viderentur agenda, scilicet an
                    bonum esset nos exspectare, an vero nulla ulteriore spe tractatus boni suorum ex
                    parte praestaret nos quoque rebus nostris consulere, et ad dominum nostrum
                    caesarem quanto citius reverti. Quod idem <persName>Brodericus</persName>
                    fideliter observavit, scripsitque ipse et collegae sui
                        <persName>Collocensis</persName> et <persName>Werwevcz</persName>
                    nudiustertius ad nos sibi videri bonum, ut subsistamus. Quod iudicium est illos
                    omnino velle rebus istis finem imponere, sed de hoc posterius plura.</p>
                <p xml:id="p.12">[5.] Venimus itaque <placeName>Viennam</placeName>, quo unum atque
                    alterum post diem advenit orator <persName>caesaris Turcarum</persName>, nomine
                        <persName>Mehemeth tzaus</persName>.<note type="critic" xml:id="note.15">We
                        do not know him more closely.</note> Erat autem dies decimus nonus Martii.
                    Huic data est audientia, ut vulgo loquuntur, die vicesima. Oratio ipsius fuit
                    brevis et in haec verba: <persName>caesar</persName> et <persName>Imbraym
                        bassa</persName><note type="critic" xml:id="note.16">Ibrahim Pargalı
                        Pasha.</note> salutant maiestatem tuam. Respondit <persName>rex</persName>:
                    “valent bene!” Respondit: “Valent et dicunt tibi ita, tu misisti ad nos bis aut
                    ter nuntios tuos, iste postremus est gratus. Vis tenere ea, quae ipse nomine tuo
                    nobis proposuit?” <persName>Rex</persName> respondit se daturum illi responsum
                    in tempore. Ita recessit ad hospitium suum. Admirati sunt circumstantes Hungari
                    et Bohemi, quorum proceres omnes huc confluxerant, brevitatem huius orationis,
                    sed ita se res habet. <persName>Rex</persName> sedit in sedili substrato pannis
                    aureis, a dextero latere sedebamus nos duo scilicet reverendissimus
                        <persName>dominus Lundensis</persName> et ego, et post nos magno intervallo,
                    ab eodem tamen latere dextro stabant <persName>archiepiscopus Strigoniensis
                        Paulus</persName>,<note type="critic" xml:id="note.17">Pál
                        Várday.</note><persName>episcopi Agriensis</persName>,
                        <persName>Varadiensis</persName>,<note type="critic" xml:id="note.18">László
                        Macedóniai.</note><persName>praepositi Albensis</persName>,<note
                        type="critic" xml:id="note.19">Lőrinc
                        Kretschmer.</note><persName>Posoniensis</persName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.20">Ferenc
                        Újlaki.</note><persName>Quinqueecclesiensis</persName>;<note type="critic"
                        xml:id="note.21">Albert Peregi.</note> et ex secularibus:
                        <persName>Turzo</persName>, <persName>Bothani Ferencz</persName>,
                        <persName>Valentinus Thwrek</persName>, <persName>Paulus Bakyth</persName>,
                        <persName>Petrus Keglowietz</persName>, <persName>Baltasar
                    Banisy</persName>, <persName>Caspar Horwath de Wingarth</persName>,
                        <persName>Bonaventura Bathory</persName>, <persName>Emericus
                        Deszhazy</persName> et alter eiusdem nominis <persName>Nagky</persName>,
                        <persName>Nicolaus Kostellanssky</persName>, <persName>Franciscus
                        Nyary</persName>, <persName>Stephanus Mailath</persName>,
                        <persName>Anthonius Lossanczy</persName>, <persName>Franciscus
                        Reway</persName>, <persName>Alexius Bethlehem</persName>, item
                        <persName>Marcus</persName>, <persName>Sebastianus</persName>,
                        <persName>Stephanus de Pemphling</persName>, <persName>Ioannes
                        Maylath</persName><note type="critic" xml:id="note.22">Secular people
                        attending included Elek Thurzó, Ferenc Batthyány, Bálint Török, Pál Bakics,
                        Péter Keglevich, Boldizsár Bánffy, Gáspár Horváth of Vingárd, Bonaventura
                        Báthori, Imre Désházy, Imre Nagy, Miklós Kosztolányi, Ferenc Nyáry, István
                        Majláth, Antal Losonczy, Ferenc Révay, Elek Bethlen; Márk, Sebestyén, and
                        István Pemfflinger, and János Majláth.</note> et alii complures. A sinistro
                    latere stabant <persName>episcopus Vratislaviensis</persName> et Bohemi:
                        <persName>Adalbertus de Bernstain</persName>, <persName>Ioannes
                        Pflong</persName>, <persName>Albertus Schlyck</persName>,
                        <persName>Ladislaus de Leippa</persName>, <persName>Iodocus de
                        Rosenbergk</persName>, <persName>Ioannes Cuna de Constat</persName>, </p>
                <pb facs="15330402_1_7.jpg"/>
                <p xml:id="p.13"><persName>Ioannes de Lypnick</persName>, tres de
                        <persName>Meczericz</persName><note type="critic" xml:id="note.23">Bishop of
                        Wrocław was Jakob von Salza; the other Czechs were: Albert von Pernstein or
                        Pernštejna (see <hi rend="smallcap">Wotschke</hi> 1904, 146.), Jan Pflug,
                        Albert Šlik or Schlick, Ladislav z Lipého, Jošt III z Rožmberka, Jan Kuna II
                        z Kunštatu, Jan z Lipnik, and the Meziřičti brothers, see <hi
                            rend="smallcap">Kameníček</hi> 1886, 28. For more on Rožmberka and
                        Pernštejna see <hi rend="smallcap">Maťa</hi> 2004, 101 and 450–451, and <hi
                            rend="smallcap">Dillon</hi> 1976, 8–9.</note> et alii multi, quos vanus
                    enumerare labor. Ex Germanis aliis non nisi primi ordinis quidam intromissi. Ita
                    hoc die finita est haec comoedia. Postridie illius <choice>
                        <orig>die</orig>
                        <supplied>diei</supplied>
                    </choice> mane hora octava convenit serenissimus rex et nos et alii omnes in
                    eundem locum excepto Turcarum nuntio. Ibi rex iussit domino <persName>Ioanni
                        Hoffman</persName><note type="critic" xml:id="note.24">Hans Hofmann
                        (1492–1564) was Court Chamber and a key figure for King Ferdinand I. Thanks
                        to his allegiance, he became Baron of Grünpüchl und Strechau, see <hi
                            rend="smallcap">Wandruszka</hi> 1972.</note>, ut exponeret conditiones
                    pacis et oblata Turcarum Germanice. Caspari vero
                        <persName>Horwath</persName><note type="critic" xml:id="note.25">Gáspár
                        Horváth of Vingárd was Master Seneschal <hi rend="italic">(magister
                            dapiferorum regalium),</hi> see <hi rend="smallcap">Heiss</hi> 1971,
                        123.</note> et <persName>Georgio Szapka</persName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.26">Jiří Žabka z Limberka na Kounicích was Royal Secretary of
                        King Louis II, and between 1532–1552, he was Vice-Chancellor of the Kingdom
                        of Bohemia under King Ferdinand I, see <hi rend="smallcap">Fógel</hi> 1917,
                        44.</note> ut ille Hungarice, iste Bohemice audita ab
                        <persName>Hoffmanno</persName> per singulos articulos exponerent suis, qui
                    aderant, ignaris linguae Germanicae. Quod et factum est. Exorsus est igitur
                    praefatus dominus <persName>Ioannes Hoffmannus</persName>. Prima erant de studio
                    diligentiaque serenissimi <persName>regis</persName> impensa ad conservationem
                    regnorum, de evocatione <persName>caesaris Caroli</persName>, de fuga Turcarum,
                    de profectione <persName>caesaris</persName> in Italiam, de omisso bello
                    Hungarico propter hiemem, commeatuum defectum et seditionem, de soluta obsidione
                        <placeName>Strigonii</placeName><note type="critic" xml:id="note.27"
                        >Esztergom.</note>, de tractatis mediis pacis et belli, de missa insigni
                    legatione provincialium ad <persName>caesarem</persName> et
                        <persName>pontificem</persName> iunctos pro subsidio et benigno responso
                    eorundem; de indicto conventu Posoniensi. Haec omnia eo spectabant, ut
                    ostenderet prudentiam diligentiamque serenissimi <persName>regis</persName>.
                    Postmodum, cum semper vaivodani iactassent <persName>Turcarum
                        caesarem</persName> nunquam daturum pacem <placeName>Hungariae</placeName>
                    regno, nisi ipsorum medio, misisse regem quendam <persName>Hyeronimum de
                        Zara</persName> ad ipsum <persName>caesarem Turcarum</persName>, secrete
                    tamen propter multas rationes et sine scitu multorum. Eum invenisse caesarem et
                    Imbrahymum bassam pronos ad pacem, et ob id misisse istum nuntium ad maiestatem
                    suam regiam, ut scire posset, an ea esset voluntas suae maiestatis, nec ne,
                    prout hesterno die audivissent. Esse autem huius pacis oblatae conditiones non
                    alias, quam eas, quae sequuntur. Quisquis secus diceret, illi non esse fidem
                    adhibendam. Haec ideo dicta sunt, quia <persName>Hyeronimus Lasky</persName> et
                    vaivodani sparserant rumorem, qualiter ipse rex <persName>Ferdinandus</persName>
                    deberet cedere Turcis regnum <placeName>Sclavoniae</placeName> et pro reliquo
                    regno dare tributum, praetereaque dedisset bassis magnas et promisisset maiores
                    largitiones. Dixit itaque has esse cum <persName>caesare Turcarum</persName>
                    pacis conditiones.</p>
                <p xml:id="p.14">Condiciones pacis</p>
                <p xml:id="p.15">I. <persName>Caesar Turcarum</persName> recipit
                        <persName>Ferdinandum</persName> regem in filium,
                        <persName>Mariam</persName> et <persName>Annam</persName> reginas in
                    filias.</p>
                <p xml:id="p.16">II. Dat pacem illis in iis, quae possident in regno
                        <placeName>Hungariae</placeName>.</p>
                <p xml:id="p.17">III. Offert contra adversarios ipsorum subsidium et auxilium.</p>
                <p xml:id="p.18">IIII. Per <persName>Ludovicum Gryti</persName> tractabit cum
                    vaivoda ad inducendum eum, ut cedat partem regni, quam habet,
                        <persName>Ferdinando</persName> regi, etiam sperat ipsum hoc </p>
                <pb facs="15330402_1_8.jpg"/>
                <p xml:id="p.19">facturum, immo confidit, non denegaturum.</p>
                <p xml:id="p.20">V. Durabit haec pax per vitam alterutrius. Et si rex
                        <persName>Ferdinandus</persName> velit longius, poterit deduci.</p>
                <p xml:id="p.21">Vicissim petit <persName>caesar Turcarum</persName>, ut rex
                        <persName>Ferdinandus</persName> pro demonstranda filiali oboedientia mittat
                    ad se claves arcis <placeName>Strigonii</placeName>. Dixit tamen ipse
                        <persName>rex</persName><persName>Imbraymum bassam</persName> iurasse
                    maximum iuramentum <persName>Turcarum caesarem</persName> eas non recepturum,
                    sed velle solum hunc honorem. Praeterea de tributo dixit
                        <persName>rex</persName> nullam mentionem esse factam. Idque omnibus
                    audientibus dixit, affirmavitque nullas alias condiciones per <persName>Turcarum
                        caesarem</persName> peti a sua <persName>maiestate regia</persName>, verum
                    esse illum paratum esse facere pacem cum <persName>caesare</persName> et
                        <persName>pontifice</persName> maximo iis condicionibus.</p>
                <p xml:id="p.22">I. Acceptabit <persName>caesar
                        Turcarum</persName><persName>pontificem</persName> maximum in patrem,
                        <persName>caesarem Carolum</persName> in fratrem.</p>
                <p xml:id="p.23">II. Faciet cum illis pacem quinque annorum aut septem aut
                    diuturniorem, si velint.</p>
                <p xml:id="p.24">Vicissim petit, ut <persName>caesar</persName> noster ipsi
                    restituat urbem <placeName>Coronem</placeName>,<note type="critic"
                        xml:id="note.28">Koroni or Corone, a town in the Pelopponnese.</note> quam
                    in <placeName>Peloponeso</placeName> sitam expugnavit anno superiore
                        <persName>Andreas de Auria</persName>.<note type="critic" xml:id="note.29"
                        >Andrea Doria.</note></p>
                <p xml:id="p.25">Promittit ipse <persName>caesar Turcarum</persName> dare
                        <persName>caesari</persName> nostro propter id recompensam, et id voliturum
                    serenissimo <persName>regi Ferdinando</persName> pro recuperatione totius regni
                        <placeName>Hungariae</placeName>.</p>
                <p xml:id="p.26">Quod si <persName>caesar</persName> et
                        <persName>pontifex</persName> nolint secum pacem facere nihilominus pacem
                    cum <persName>Ferdinando</persName> rege factam mansuram in suo vigore,
                    condicionibus quibus supra, et non aliis.</p>
                <p xml:id="p.27">[6.] Propter haec missum esse comitem <persName>Nicolaum de
                        Salm</persName><note type="critic" xml:id="note.30">Niklas II Count of Salm,
                        son of the famous Captain and defender of Vienna. He also was King Ferdinand
                        I’s Master of Chamberlains <hi rend="italic">(magister cubiculariorum),</hi>
                        see Ep. 353.<ref>olahus.tei.15330415_1</ref></note> ad
                        <persName>caesaream</persName> maiestatem ea omnia expositum tam pontificiae
                    sanctitati, quam ipsius caesareae maiestatis. Quae cum talia essent,
                        <persName>regem</persName> noluisse ipsos ea ignorare, petereque, ut
                    assertirent in eam pacem, et nullo modo persuaderent alias esse condiciones aut
                    alium modum. His ita dicendis cum de articulo in articulum Bohemi ac Hungari ad
                    suos referrent audita, et hoc modo interrumperetur sermo oratioque praefati
                    domini <persName>Ioannis Hoffman</persName>, insumptae sunt horae duae. Eandem
                    tamen non exiguam meo iudicio meritus est praefatus
                        <persName>Hoffmannus</persName>, quod Germanice egregie oraret, et singula
                    suis locis perquam eleganter et scite explicaret. Quae postquam facta sunt,
                    dixit nobis duobus serenissimus <persName>rex</persName> ipsum
                        <persName>caesarem Turcarum</persName> offerre <persName>caesari</persName>
                    nostro conditionem, qua supra se curaturum, ut
                        <persName>Barbarossa</persName><note type="critic" xml:id="note.31"
                        >Hayreddin Barbarossa Pasha (1478–1546).</note> et reliqui piratae, Mauri et
                    Turcae, qui solent infestare litora <placeName>Hispaniarum</placeName>,
                    abstinerent omnino. Praeterea renuntiaturum omnibus amicitiis et foederibus,
                    quae habet cum aliquibus Christianis, hoc modo ut
                    <persName>caesari</persName></p>
                <pb facs="15330402_1_9.jpg"/>
                <p xml:id="p.28">nostro liberum esset praefatos Christianos principes, ut
                        <persName>regem Francorum</persName> et alios in hoc foedus assumere, vel
                    omnino ab eo excludere. Haec quia non faciebant ad rem horum regnorum, noluisse
                    dixisse Germanis aut Hungaris Bohemisve, sed bene nobis. Nos congratulati sumus
                    isti paci, et hoc modo dimisimus <persName>maiestatem</persName> ipsius pro eo
                    die; post haec exspectatum est ad diem vicesimum nonum istius mensis. Interim
                    advenit reverendissimus dominus <persName>cardinalis
                        Tridentinus</persName>.<note type="critic" xml:id="note.32">Bernhard von
                        Cles.</note> Advenit etiam ex Hungaris <persName>Laurentius
                        Pekry</persName><note type="critic" xml:id="note.33">This is an erratum,
                        Schepper wrote <hi rend="italic">Laurentius</hi> instead of <hi
                            rend="italic">Ludovicus</hi>, i.e. Lajos Pekry.</note> et ex Bohemis
                    nonnulli, vicesimo demum nono die convenimus in eundem locum. Admissus est
                    Turcarum nuntius. Ibi responsum est per reverendissimum <persName>dominum
                        Tridentinum</persName> intermedio interpretis Itali cuiusdam ex
                        <placeName>Bassano</placeName>, qui iam amplius quindecim annis mansit in
                        <placeName>Turcia</placeName> et novissima obsidione
                        <placeName>Ghincii</placeName><note type="critic" xml:id="note.34"
                        >Kőszeg.</note> transfugit, scitus legere et scribere, quo etiam interprete
                    usus est serenissimus <persName>rex</persName> in priore illo congressu cum
                    Turcarum nuntio, responsum est, inquam, serenissimum <persName>regem</persName>
                    velle suscipere <persName>caesarem Turcarum</persName> in patrem. Deinde ea,
                    quae essent per ipsum proposita, observare velle; demum quia nonnulla
                    concernerent <persName>caesarem</persName> et <persName>pontificem</persName>
                    summum atque pro illis iisdem significandis, <persName>maiestas</persName>
                    ipsius regia misisset nuntios suos, neque desuper haberet responsum, quaesivit
                    ab eodem nuntio <persName>caesaris Turcarum</persName>, an exspectare vellet
                    idem responsum necne? Respondit se id permittere voluntati et iudicio <del
                        corresp="editor">et voluntati</del> serenissimi <persName>regis</persName>.
                    Parte ab altera serenissimus <persName>rex</persName> commisit ipsius arbitrio.
                    Demum ille sese resolvit firmiterque constituisse se dixit velle abire. Ex quo
                    ad neminem alium, quam ad serenissimum <persName>regem</persName> esset missus;
                    ita dimissus est domum.</p>
                <p xml:id="p.29">[7.] Multis id consilium placuit, neque mihi displicuit, omnium
                    ratio, quae eos urgeret, haec fuit, ne si diutius moraretur, quia videtur res
                    protrahenda in longum tempus, priusquam <persName>caesar</persName> et
                        <persName>pontifex</persName> sese resolvant, quantum ad
                        <placeName>Coronem</placeName> oppidum attinet. Est enim loco opportuno
                    situm, et ad multas res innovandas perquam apto et idoneo, posset multa
                    perscrutari plurimaque ad suos referre de rebus nostris. Mihi tamen est longe
                    alia sententia. Nam deesse nobis vires, corpora, animos, opes, referre non
                    potest. Earum autem rerum, quas nollemus vulgo notas esse, alii, qui Turcicarum
                    sunt partium, non pauci bonam habent et longe meliorem, quam is assequi potest
                    peritiam. Accedit, quod iste ex verorum est Turcarum origine, qui nostra non tam
                    despiciunt atque ii faciunt, qui sunt profugi; quorum authoritas fidesque omnis
                    apud eas gentes comparatur, si sese convincant esse maxime hostes illi pro
                    professione, </p>
                <pb facs="15330402_1_10.jpg"/>
                <p xml:id="p.30">a qua abiurarint; quicquid sit, illi viderint; qua tamen ratione,
                    ignarus sum, hic adhuc substiterit aliquot dies. Nisi forte quod missum est
                        <placeName>Strigonium</placeName> ad praeparandos animos militum, ne
                    moveantur novitate rei, quando praefatus <persName>nuntius Turcarum</persName>
                    ad eos venturus est pro clavibus. Nam hinc secundo
                        <placeName>Danubio</placeName> iturus eo est, et deinde
                        <placeName>Budam</placeName>, postmodum
                        <placeName>Bellgradum</placeName><note type="critic" xml:id="note.35"
                        >Belgrade.</note> etc. His ita actis a <persName>Ludovico Gritti</persName>
                    allatae sunt litterae ad <persName>Catzianer</persName>, quibus scire cupit, an
                    inducias, aut intermissionem belli observare velit, necne? Se vocatum a
                        <persName>caesare Turcarum</persName> properare
                        <placeName>Constantinopolim</placeName>, mittere tamen nuntium, qui post se
                    responsum ferat. Eo etiam tempore, hoc est XXX-a Martii, perlatae sunt ad nos
                    duos litterae a tribus illis vaivodanis, scilicet reverendissimis
                        <persName>Collociensi</persName>, <persName>Sirmiensi</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.36">István Brodarics.</note> et
                        <persName>Werbevcz</persName> de data vigiliae Annuntiationis<note
                        type="critic" xml:id="note.37">Annunciation to the Blessed Virgin Mary was
                        on 25 March.</note> in <placeName>Buda</placeName>, quibus nos rogabant, ne
                    tam cito ad caesaream maiestatem reverteremur, sed subsisteremus, donec videri
                    posset, quorsum haec res tenderet. Has litteras ostendimus serenissimo regi,
                    iussique sumus hic manere. Nam intellegimus non obstante cum Turcis tractatu
                    facto velle serenissimum <persName>regem</persName> componere cum
                        <persName>vaivoda</persName> etiam. Res tamen nondum clare nobis declarata
                    est, sed omnino ego id arbitror futurum, et ad te, ut ad amicissimum hominem,
                    transscribo. Nam neque fines inter utrumque dominium dividi possunt, cum plurima
                    sint, quae alter dicit suae ditionis esse, alter ad se vendicat. Quod accidit
                    oppidis, ubi sunt fodinae, quae cum <persName>Ferdinandi</persName> allegassent
                    esse suae, neque debere citari ad comparendum <placeName>Budae</placeName>
                    tempore harum induciarum, vaivodani responderunt nobis praesentibus illa oppida
                    esse regis sui, et ex illis ipsum recipere quotannis viginti millia ducatorum;
                    de iis ergo et similibus loquor. Praeterea si limitum <choice>
                        <orig>dividundorum</orig>
                        <supplied>dividendorum</supplied>
                    </choice> arbitrium Turcae committatur, verisimile est, illum quantumvis
                    polliceatur praeclara, non libenter tantum assignaturum <persName>Ferdinando
                        regi</persName>, quantum multi putant, praesertim si
                        <persName>caesar</persName> et <persName>pontifex</persName> nolint illi
                        <placeName>Coronem</placeName> restituere. Namque hoc est, quod sonat
                    articulus pacis restitutionem <placeName>Coronis</placeName> profuturam
                        <persName>regi</persName> ad integram recuperationem regni. Accedit, quod
                    ipse <persName>Turcarum caesar</persName> et <persName>Imbraym bassa</persName>
                    aliquando litteras suas dedere <persName>Ioanni vaivodae</persName>, quibus
                    pollicebantur se eundem defensuros in regno <placeName>Hungariae</placeName>.
                    Quare probabile non est ipsos eundem spoliaturos. Ne quid dicam, quod suspectas
                    habet istorum duorum fratrum vires, sin autem suas <persName>Ioanni</persName>
                    litteras non servant, non video, cur multum illis confidere possit serenissimus
                    rex.</p>
                <p xml:id="p.31">[8.] Haec omnia me inducunt, ut credam <persName>Ferdinandum
                        regem</persName> non exspectata resolutione <persName>caesaris
                        Turcarum</persName> tentaturum, si quid cum <persName>vaivoda</persName>
                    tractare possit. Quod ego sane omnino spero successurum, </p>
                <pb facs="15330402_1_11.jpg"/>
                <p xml:id="p.32">praesertim tam propensis ad uniendum
                        <placeName>Hungariae</placeName> regnum <persName>Collocensi</persName>,
                        <persName>Sirmiensi</persName> et <persName>Nadasdy</persName> atque adeo,
                    ut ipsi aiunt <persName>Ioanne vaivoda</persName>. Neque celare te volo auditas
                    esse a non contemnendis Hungaris voces, priusquam regnum dividetur, se
                    inventuros alium modum non obscure indicantes, de tertio, ut aliquando dixi. Eas
                    cum ego ex passione profectas ducerem, ideaque leviter ferrem comperi, quosdam
                    partis nostrae in <placeName>Hungaria</placeName> versatos et rerum illarum
                    peritia praeditos, neutiquam tam leviter existimasse eas, sed aliquid tale fieri
                    adhuc posse dicentes. Neque deerant, qui tertium illum, cui se crederent Turcam
                    esse, dicerent, potiusque illi tributum pensuros, quam duobus dominis
                    inservituros. Et praefecto nefanda a latronibus utriusque partis in eo regno
                    sunt patrata. Exspectamus itaque reditum illustrissimi domini <persName>comitis
                        de Salm</persName>, qui <persName>pontificis</persName> et
                        <persName>caesaris</persName> mentem, quantum ad restitutionem
                        <placeName>Coronis</placeName> attinet, est perlaturus, secundum quod ipse
                    serenissimus <persName>Romanorum rex</persName> actiones suas intentabit. Nobis
                    tamen videntur <persName>caesar</persName> et <persName>pontifex</persName>
                    concessuri praefatam urbem; primo, quia est utriusque simul aequalique expensa
                    tenetur; secundo, quia opportuno loco sita est; tertium autem et maximum, quod
                    me inducit ad id non credendum est, quod sub hoc praetextu et specie belli
                    Turcici maximam pecuniam pontifex caesarque sibi comparabunt ab ecclesiasticis.
                    Haec ergo sunt, quae in hunc usque diem, qui est secundus Aprilis, acta sunt.
                    Nam has litteras partim in Martio, partim in Aprili conscripsi per intervalla,
                    intervenientibus negotiis, quae nos avocarunt. Nunc redibo ad litteras tuas
                    iterum.</p>
                <p xml:id="p.33">[9.] Quod multis de causis arbitraris necessario hanc fieri pacem
                    debere. Hungaros amore magis regi, quam viribus, satis magnam <choice>
                        <orig>illum</orig>
                        <supplied>illam</supplied>
                    </choice> provinciam obire, qui <placeName>Hungariam</placeName> regit, ut
                    nequaquam sit onus par humeris iuvenis alicuius vel pueri. Qualiter de
                        <persName>Polono</persName> ad te scripsi, valde mihi probatur sententia
                    tua. Sed non semper mortales, quae optima sunt, deligunt; feruntur nonnunquam in
                    ea, quae praesentia sunt, futurorum immemores. Ipse nostri, mi Carissime Olae,
                    quantas calamitates excitarint in eo <placeName>Hungariae</placeName> regno, duo
                        <persName>Stephani Bathor</persName><note type="critic" xml:id="note.38"
                        >István Báthori.</note> et <persName>Werwevcz</persName>, qui si quantam
                    privatae iniuriae ulciscendae cupiditatem habuere, tantam habuissent Dei et
                    reipublicae curam, nunquam profecto fuissent ea exsecuti, quae ab ipsis patrata
                    sensimus. Neque minus probatur mihi, <choice>
                        <orig>quam</orig>
                        <supplied>quod</supplied>
                    </choice> subiungis, Turcarum foederi nunquam fidendum esse, quam rem vestrate
                    proverbio confirmas, sed speramus <persName>Ferdinandum regem</persName> tempore
                    ad respirandum habito firmaturum vires suas, et quod ab eo fieri debet, qui
                    aliorum dominatur, in pace de bello cogitaturum. Eas intelligo </p>
                <pb facs="15330402_1_12.jpg"/>
                <p xml:id="p.34">adhuc Hungarici regni vires esse, ut si veniatur sub unius <choice>
                        <orig>domino</orig>
                        <supplied>dominio</supplied>
                    </choice>, possint <persName>Turcarum caesari</persName> negotium facessere.
                    Dixit enim nobis non semel <persName>Brodericus</persName> hac novissima
                    expeditione Turcarum neminem ex <placeName>Hungaria</placeName> abactum, cum
                    tamen possent multa hominum millia abigere. Id se compertissimum habere, ut qui
                    apud <persName>Imbraymum bassam</persName> tunc continue fuerit, nonnullos, qui
                    temerarie Turcas invaserant, caesos, sed nullum locum firmatum praesidio in toto
                    regno. In confluente autem <placeName>Dravi</placeName> et
                        <placeName>Danubii</placeName><placeName>Essek</placeName><note
                        type="critic" xml:id="note.39">Osijek.</note> utcumque tenere, sed quod
                    occuparint post Mohatzensem cladem,<note type="critic" xml:id="note.40">The
                        battle of Mohács on 29 August, 1526.</note> ceterea adhuc integra esse.
                    Nihil officere regno, quam latronum istorum inhumanam crudelitatem et
                    insolentiam, quae, uti aliquoties dixi, non nisi ab uno rege cohiberi potest.
                    Quid ergo futurum est, cum accesserint Austriacorum ducatuum, ad haec Bohemorum,
                    Moravorum, reliquarumque nationum praesidia? Haec eo tendunt, ut omnia meliora
                    esse intelligas. Quandoquidem humana prudentia assequi nunquam potuissemus rem
                    eo venturam, quo illam, et <quote xml:id="quote.1">non sine numine divum, ut
                        poëta ait, pervenisse</quote><note type="quote" xml:id="note.quote.1">Cf.
                        Verg. <hi rend="italic">Aen.</hi> II,777–778: “non haec sine numine divum
                        eveniunt”.</note> iam cernimus. Neque aliam possum huius rei rationem
                    invenire, nisi quod duae istae expeditiones vehementer illum exhauserint,
                    experientiaque compererit esse sibi cum viris fortibus et intrepidis negotium.
                    Omnino id persuade tibi, rusticos et agrestes harum provinciarum longe
                    animosiores esse affectos, ne quid dicam de militibus, planeque Turcarum nomen
                    non tam illis formidini, quam contemptui esse. Id quod mihi non in totum
                    probatur, neque vituperatione tamen usque adeo dignum censeo, aut forte externo
                    aliquo bello premitur, cuius ad nos minime adhuc pervenit notitia.</p>
                <p xml:id="p.35">[10.] Praeterea multum lapsus est opinione <persName>rex
                        Francus</persName><note type="critic" xml:id="note.41">King Frances
                        I.</note> ad distrahendas caesaris copias, receperat se missurum in Italiam
                    non exiguum exercitum. Nonnulli Germani receperant se neutiquam daturos nomen in
                    hanc expeditionem, ut Bavari et alii quidam; cum tamen ab illis non contemnenda
                    venerint subsidia, fueruntque Bavari inter eos, a quibus profligata fuit illa
                    praedatoria manus Turcarum, quae irruperat trans
                        <placeName>Onasum</placeName><note type="critic" xml:id="note.42">Enns
                        River.</note> flumen. Videt ad haec patefactam esse viam in
                        <placeName>Peloponnesum</placeName>, <persName>caesaris</persName> res
                    crescere, suas atteri, ut qui confessionem viderit a se expressam esse, mari
                    nihil posse, quod hactenus fuit inter incredibilia. Ex hoc uno videre potes
                    omnes practicas, de quibus aliquando scripsimus, ruere. Neque quicquam ausuros
                    Lutheranos, neque Virtenbergenses, neque Gallos, nec eos, de quibus vere et
                    eleganter scribis, curare magis, ut rem suam privatam augeant, quam publicae
                    prospiciant. Iam neque Valachorum subsidio opus est, de quorum infidelitate,
                    quae scribis,<note type="critic" xml:id="note.43">See Ep. 333. Cap.
                            4.<ref>olahus.tei.15330307_1</ref></note> mihi valde </p>
                <pb facs="15330402_1_13.jpg"/>
                <p xml:id="p.36">grata fuere, gavisusque sum plurimum illis legendis. Sed quae ego
                    de illis in subsidium vocandis scripsi, ea ex <persName>Sinyl Cuna de
                        Constatis</persName><note type="critic" xml:id="note.44">Smil Kuna of
                        Kunštátu and Luckau (1495–1547) was King John I’s Lord Steward<hi
                            rend="italic"> (magister curiae regiae)</hi> between 1526–1531, see <hi
                            rend="smallcap">Fallenbüchl</hi> 1988, 85. He later informed many other
                        people, see <hi rend="smallcap">Iványi</hi> 1935, 329.</note> hauseram,
                    neque tam movebar authoritate vaivodarum praefatae
                        <placeName>Valachiae</placeName>, quam incolarum consensu; neque me fugit
                    hoc anno unum ex illis vaivodis a <persName>Ludovico Griti</persName> capite
                    truncatum esse, quae res eorum securitatis est maximum iudicium. Neque parte ab
                    altera contemnendum esse in illis, modo velint subsidium, bella a
                        <persName>Calepino</persName><note type="critic" xml:id="note.45">Soliman
                        Calepinus or Suleiman Çelebi (1377–1411) was an Ottoman Prince.</note> et
                        Amaruto<note type="critic" xml:id="note.46">Amurath or Murad II (1404–1451)
                        was an Ottoman Sultan from 1421 to 1444, and 1446 to 1451.</note>, postea et
                    a Mahumete<note type="critic" xml:id="note.47">Mehmed II or the Conqueror
                        (1432–1481) was an Ottoman Sultan from 1444 to 1446, and 1451 to
                        1481.</note> adversum eos dissidentes et minime concordes gesta docere
                    possunt. Quamquam autem <placeName>Hungariae</placeName> salutem nunquam ego ex
                    Valachis pendere posse sum ratus, accessione autem illius gentis et
                        <placeName>Transsilvania</placeName>, uti vere scribis, securior, et vires
                    Hungarorum alias non contemnendae firmiores redderentur, sed de iis nunc
                    satis.</p>
                <p xml:id="p.37">[11.] De negotiis serenissimae <persName>reginae</persName> nunc
                    ita habe, si <persName>vaivoda</persName> partem suam cesserit serenissimo
                        <persName>regi</persName>, tunc res <persName>maiestatis</persName> ipsius
                    sunt in tuto; sin minus, semper modus erit, ut eadem bona recuperemus, sed ego
                    in opinione sum nos omnia consecuturos. Adhuc hodie, qui est secundus huius
                    mensis Aprilis, locutus sum cum regia maiestate de super et de negotio tuo
                    praesente reverendissimo <persName>domino Lundensi</persName>. Respondit
                        <persName>maiestas</persName> sua non dubitare me debere res sororis <choice>
                        <orig>sui</orig>
                        <supplied>suae</supplied>
                    </choice> sibi maximae curae esse. De tuis eadem dicebat, sed de te honorifica
                    quaedam. Conveni et reverendissimum <persName>dominum Tridentinum</persName>
                    admonens eum litterarum scriptarum a serenissima <persName>reginali
                        maiestate</persName> ad ipsius reverendissimi domini et responsi sui. Nam
                    utrasque mihi iam tradiderat reverendissimus dominus <persName>Gabriel
                        Xantus</persName>.<note type="critic" xml:id="note.48">Gabriel
                        Sanchez.</note> Respondit: maiorem curam utriusque, hoc est
                        <persName>maiestatis reginalis</persName> et tui esse serenissimo
                        <persName>regi</persName>, quam dicere posset. Neque diffidendum esse, immo
                    ne dubitandum quidem. Cum reverendissimo <persName>Agriensi</persName> et
                    saepenumero alias et hodie quoque in palatio regio sum de re tua locutus. Is
                    consimilem fiduciam facit; neque quidquam haesito, quominus ex animi nostri
                    sententia res componendae sint. Credo praeterea hic nos haesuros, donec omnia
                    completa erunt, hoc est: vaivoda cesserit, latrones a spoliando destiterint,
                    bona ab illis occupata redeant ad pristinos possessores. In quod haud dubie
                    adhuc aliquid temporis erit impendendum, sed eo libentius hanc molestiam
                    tollerabo, quod sperem hoc modo, homini amico requiem <choice>
                        <orig>paratam</orig>
                        <supplied>paratum</supplied>
                    </choice> iri. Impense omnes favent virtutibus tuis, et adversae partis
                        <persName>Brodericus</persName> et regiae <persName>Agriensis</persName>
                    ceterique. Sed a <persName>Broderico</persName> in testimonium sui in te studii
                    etiam litteras ad te habui, quas nescio an miserim ad <persName>Ioannem
                        Langhium</persName>.<note type="critic" xml:id="note.49">John de
                        Lange.</note> Nam vicesima octava Martii transmisi certam sarcinulam
                    litterarum ad <persName>coniugem</persName> meam, eamque destinavi
                        <persName>Ioanni Langhio</persName>. Quod existimarem te iis sacris
                    temporibus, quae imminerent, alibi secessurum </p>
                <pb facs="15330402_1_14.jpg"/>
                <p xml:id="p.38">in monasterium. Et has ad te tamen coeperam scribere, sedulo
                    exspectans finem negotiorum Turcicorum, ut certa ad te scriberem. Interim
                    litterae <persName>Broderici</persName> sunt elapsae ex manibus adeo, ut eas
                    nequeam invenire, et nesciam, an fortuito tunc incluserim. Quicquid id est,
                    namque ego scio, quid continuerint, parum est deperditum. Idem <choice>
                        <orig>periit</orig>
                        <supplied>petiit</supplied>
                    </choice> a me commendari plurimum serenissimae reginali maiestati; quod rogo,
                    mei loco facias. Est dignus vir, qui ametur.</p>
                <p xml:id="p.39">[12.] Quod autem te scribis tantum optare reditum in patriam, non
                    miror, quod ad talem patriam aspires. Nam et ego ad meam, tametsi submersam,
                    feror toto animo, in qua tamen nihil sum visurus praeter ruinas et luctum
                    meorum. Proinde non est, quod me horteris, ut curem utriusque reditum. Nam id
                    longe sum diligentius facturus, quam verbis exprimere possum. Neque possum
                    quicquam desiderare in iudicio tuo, quod te neque sonitus campanarum
                    artificiosus, non caminorum fuliginosae deliciae, non muliercularum blanditiae
                    remoratus est.<note type="critic" xml:id="note.50">See Ep. 333. Cap.
                            5.<ref>olahus.tei.15330307_1</ref></note> Quodque ad solam libertatem
                    properaturus sis, modo hae res hic pacentur, et alia, quae non minus ornate,
                    quam copiose scribis. <quote xml:id="quote.2">Natura enim omnes ferimur in eam,
                        quae nobis nascentibus obtigit, patriam.</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.2">Cf. Cic. <hi rend="italic">De off.</hi> I,21: “Ex quo,
                        quia suum cuiusque fit eorum, quae natura fuerant communia, quod cuique
                        optigit, id quisque teneat.”</note> Cumque posset <quote xml:id="quote.3"
                        >Ulysses apud Circen et Calypson esse immortalis, maluit Ithacam sterilem et
                        montuosam et anum coniugem revisere.</quote><note type="quote"
                        xml:id="note.quote.3">Cf. Ep. Jodoci Badii Ascensii Joanni Fisschero, 1
                        June, 1521, see <hi rend="smallcap">Renouard</hi> 1908, 148: “Quantum vero
                        patria ipsa ad charitatem habeat momenti, non tacuit insignis ille
                        ingeniorum fons Homerus, qui Ulyssem inducit patriam suam Ithacam et
                        sterilem et montuosam immortalitati quam apud Circen haberet,
                        praeferentem.”</note> Si <persName>vaivoda</persName> duriorem sese exhibeat
                    ita, ut ad Polonos sit refugiendum, omnia ibi salva et integra futura sunt
                    nobis. In summa ego te iubeo non bono tantum, sed firmo animo esse et
                    firmissimo. Patria, parentes, libri tibi servantur. Parte alia dixit mihi
                        <persName>Gabriel Xanthus</persName>, quae ad eum scripseras<note
                        type="critic" xml:id="note.51">See Ep. 339, and Ep.
                            342.<ref>olahus.tei.15330309_3</ref></note><ref>/o:olahus.tei.15330317_1</ref>
                    de tuo officio. Ego huic oblationi tuae habeo magnam gratiam, et eam accepto,
                    forte non futurus incommodus, si quando tu abitionem pararis rebus omnibus tuis
                    prius hic integris et recuperatis. Spero enim hoc modo et mihi quoque quietem
                    aliquam parare tandem post multos labores. Alias essent mihi novae conditiones
                    quaerendae. Nam <persName>caesarem</persName> in
                        <placeName>Hispaniam</placeName> sequi non possum, et tot annis nihil aliud
                    accepi, quam verba, video praeterea de die in diem minorem haberi rationem
                    hominum proborum et ad res gerendas aptorum. Neque desunt, ut alias scripsi ad
                    te, oblationes quorundam regum et regnorum mihi factae, sed magis arridet
                    patria. Haec ideo, ut intelligas me nihil omissurum, quod ad rerum tuarum
                    promotionem attinet. <persName>Ioannes Cegledinus</persName><note type="critic"
                        xml:id="note.52">János Czeglédi.</note> aliquoties apud me fuit et adhuc
                    venit, per quem et ego informor, et vicissim ipse quid agere debeat, </p>
                <pb facs="15330402_1_15.jpg"/>
                <p xml:id="p.40">intelligit. Quod me reverendissimo <persName>domino
                        Panormitano</persName> commendaris, habeo gratiam, precor iterum, ut id
                    facias. Illustrissimae quoque <persName>dominae comiti de Salm</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.53">Elisabeth, Countess of Salm.</note> magistrae
                    curiae reginalis, quae me tam humane salutavit, vicissim servitia mea quanto
                    potes offer affectu. Det illi Deus votorum omnium complementum, utque et ipsa
                    diu vivat feliciter et subolem videat omnibus animi fortunaeque bonis
                    locupletem. Commendabis ad haec servitia mea magnificae <persName>dominae de
                        Baillieul</persName><note type="critic" xml:id="note.54">Madame Bailleul or
                        Frau Perseresserin.</note> et dominae <persName>Lucretiae</persName><note
                        type="critic" xml:id="note.55">Lucretia Caballis (vom Ross).</note>
                    ceterisque et, si adsit, <persName>dominae de Sovastre</persName>.<note
                        type="critic" xml:id="note.56">Madame de Souvastre was “one of Maximilians’s
                        illegitimate daughters (...), was appointed mistress of the Duchess’s
                        household, which consisted of six maids of honour, six waiting-women, four
                        pages, and ten gentlemen”, see <hi rend="smallcap">Cartwright</hi> 1913, 85
                        and 91. Her husband, Philippe de Souvastre was Chamberlain <hi rend="italic"
                            >(magister cubi­culariorum)</hi> of Queen Mary, see <hi rend="smallcap"
                            >Kerkhoff</hi> 2008, 115.</note> Quas omnes conservet Christus detque
                    felicissime valere. Pro litteris ad <persName>coniugem</persName> meam missis
                    habeo gratiam. Litteras tuas, quia abiit <persName>Xanthus</persName>, mitte ad
                    magistrum postarum in curia regia vel ad <persName>Bernhardum Bohemum</persName>
                    comitem Zoliensem vel ad <persName>vicedominum Austriae</persName>. Nam illi
                    facile eas ad me transmittent. Scribe praeterea, si in re ea, quam ad
                        <persName>Xanthum</persName> scribis, sit opus commendatione regia pro me ad
                    serenissimam reginalem maiestatem rebus hic absolutis, necne. Et rogo te habe
                    rem secretam, donec ego rediero, quod nescio, quam brevi fiet. Et bene vale,
                    Domine et Amice Honorandissime Humillimeque, si quando potes me
                        <persName>reginali maiestati</persName>, insinua.</p>
                <p xml:id="p.41">Datum <placeName>Viennae</placeName> die secunda mensis Aprilis
                    anno 1533.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
