<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">403</title>
                <title key="body" n="403" type="main">Miklós Oláh to János Czeglédi (Ghent, 3
                    September 1533)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15330903_2</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472975</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15330903_2.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 403–405.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >424–426.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">403</biblScope>
                    <biblScope unit="page">527–529.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Ghent<idno type="ITIdata">Q11613</idno></placeName>
                <date when="1533-09-03">3 September 1533</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>János Czeglédi<idno type="ITIdata">Q470296</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to János Czeglédi (Ghent, 3 September 1533)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. He has received Czeglédi’s four letters, but he
                            should only respond to the last one, in which Czeglédi is complaining
                            about him. He is asking what this change is due to? But it is not only
                            them who are suffering, they have many fellow sufferers. Does Czeglédi
                            believe that Oláh is in the garden of the Hesperides? He is gravely
                            mistaken. Everything is confusing, and he does not even know whose fault
                            it is. And did he not help him when they caught him? 2. Now Czeglédi
                            wants to leave Oláh’s service, but how could he let him go from 200
                            miles away? He has no money to return home, so he is asking him to look
                            after Oláh’s affairs until he can return home. Oláh believes his
                            difficulties will end when Schepper returns home. 3. Czeglédi also wrote
                            that he spoke with Török in Gerendi’s presence, then he described Bodó’s
                            haughty reply, from which it is clear that for him King John I is the
                            real king.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="15330903_2_1.jpg"/>
                <p xml:id="p.1">Nicolai Olai ad Ioannem Cegledinum provisorem.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Quaternas tuas litteras,<note xml:id="note.1">These letters are
                        not extant.</note> quas XVII., XV., XVIII. die Iunii ex
                        <placeName>Vienna</placeName> et ex <placeName>Posonio</placeName> XXIII.
                    eiusdem mensis ad me dedisti, XXVI. huius mensis Augusti simul accepi. Postremas
                    vero, quas <placeName>Posonio</placeName> XII. Iunii praeteriti scripsisti,
                    ultima Augusti recepi. Causa, cur antea respondere non petuerim, est, quod ex
                    stomacho laborabam, quod malum iam Deo dante depuli. Ad priores ternas non
                    videtur esse opus responsione, quia res, de quibus scripsisti, iamdiu
                    praeterierunt, aliumque habent statum. In illis, quae datae sunt XXIII. Iulii,
                    acerbissimis mecum uteris querelis, quibus facile carere potuisses. Nam causa
                    non fuit aliqua iusta, ut iis utereris, nisi velis teipsum his et similibus
                    tormentis non ex iusta causa, neque tempore convenienti profectis conficere. Nam
                    nihil ad te unquam scripsi, si bene recordor, quod te maxime movere debuisset.
                    Si ursi te currentem, quid erratum est, si admonui te tui officii et diligentiae
                    debitae, ne in fine iam <del corresp="Olahus">verum</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">rerum</add> et mearum et tuarum refrigisceres, quid est, quod
                    magnopere displicere tibi potest? Omnia a me profecta sunt non alieno animo, non
                    in tui molestiam, sed ut ex diligente facerem te diligentiorem. Quid ergo opus
                    erat tanta exprobatione? Ubi in hunc diem expertus es me in tui amore et mea in
                    te benevolentia refrixisse? Si occasio defuit et temporis <choice>
                        <orig>iniquitatis restituit</orig>
                        <supplied>iniquitas restitit</supplied>
                    </choice>, quo minus tibi magnopere prodesse potuissem, quid mihi adscribere
                    potes? Non ego aut tu solum patimur nunc miseriam, egestatem et exilium durius
                    quodammodo morte, sed multos habemus horum malorum socios, quos tu ipse mihi
                    saepius in tuis litteris commemorasti, videlicet
                        <persName>Strigoniensem</persName>,<note xml:id="note.2">Pál
                        Várday.</note><persName>Agriensem</persName>,<note xml:id="note.3">Tamás
                        Szalaházy.</note><persName>Transsylvaniensem</persName>,<note
                        xml:id="note.4">Miklós Gerendi.</note> comites, barones, nobiles. An putas
                    me in hortum Hesperidum decidisse, dum hic sum? An mihi nihil deesse? Erras
                    certe, si hoc putas. Esto, nihil desit, deest tamen multum, cum absum a meis,
                    cum patriam in horas et ex tuis litteris et ex aliorum audiam non modo perviam
                    esse latronibus spurcissimis, sed etiam expositam illorum direptioni. </p>
                <pb facs="15330903_2_2.jpg"/>
                <p xml:id="p.3">Et praeterea cum non sine magnis hic laboribus et equitationibus
                    meae conditioni non satis convenientibus vitam meam transigam. Ubi fuit occasio
                    his temporibus turbidis te promovendi? Quin non modo non promoveri nos sinunt
                    haec tempora adversa, sed adimunt nobis ea quoque, in quibus prius fuimus
                    promoti. Si tam essent magni alii domini, qui magnam patiuntur, ut scribis,
                    egestatem, mecum una queruli erga regem et principes, ut tu facere soles, quid
                    non facerent? At patientiam habere debent pro tempore, scis me te potuisse
                    providere aliquo beneficio. Ubi est beneficium, quod nunc vere possideam? Omnia
                    fuerunt hactenus turbata. Si quaerimus, cuius culpa, nescio, voluntati ipsius
                    divinae tribuenda sint omnia, qui hac poenitentia et, ut uno verbo dicam, τῆ
                        ἀνεξικακίᾳ<note xml:id="note.5">‘with patience’.</note> nostros reatus
                    diluere voluerit, deinde hominum facinorosorum nostrae aetatis τῆ πανουργίᾳ<note
                        xml:id="note.6">‘[it has to be ascribed to] his wickedness’.</note> et
                    improbitati, qui carnificem Dei in aliorum cruciatibus et direptionibus agunt.
                    At pro te non egi, dum captus eras? Quomodo potui pro <choice>
                        <orig>tu agerem</orig>
                        <supplied>te agere</supplied>
                    </choice>, si ante emissus eras, quam te audivissem cum magno dolore meo captum,
                    si non tantum tribuisses illis sceleratis fidei, quantum tribuisti et cautius te
                    custodisses, illorum perfidiam, astutiam facile vitare potuisses, sed haec
                    transeant. Quae nunc, cum non sit tempus vindictae ab illis summendae, non sine
                    dolore commemoro.</p>
                <p xml:id="p.4">[2.] Petis nunc, ut absolvaris a servitio meo. Cogita tu ipse, si id
                    te petere aut honestum sit, aut conveniat, et an id in absentia facere ego
                    possim, nisi cuperes res meas perditas perditiores facere et in extremum
                    periculum ponere. Quomodo a ducentis miliaribus id facere possum? Si praesens
                    essem, et tibi id commodius fore arbitrarer, non gravarer facere, quod mihi et
                    tibi esset utilius. At vocasne, ut exeam? Si <persName>Croesus</persName> essem,
                    facerem id libenter, ut possim, commode exire et reverti. Ego tamen cogito, quid
                    necessarium sit ad me hinc cum meis movendum. Si semel Deo dante exivero, non me
                    volentem huc reversurum videbis. Quare usque dum exire commode potero, habe
                    curam, quam poteris, diligentem rerum mearum et cura, ut ego in te confido et tu
                    quoque ipse et verbis saepe et litteris pollicitus es, ne quantum in te est
                    damnum patiar. Damnum tuum ego non cupio, multo minus periculum, quod meo quoque
                    aliquali detrimento vitarem. Omnia, quae ad rem meam pertinuerunt, hinc quantum
                    potui procurari, regem et mihi rebusque meis et tibi feci faventem
                        <persName>Tridentinum</persName>,<note xml:id="note.7">Bernhard von
                        Cles.</note><persName>Lundensem</persName>,<note xml:id="note.8">Johan
                        Weze.</note><persName>Agriensem</persName> et alios, quos tu nosti patronos.
                    Cura, ut sicuti in te confido, nihil in te deesse videatur, fac extreme non,
                    quod non potes, sed quod potes. Spero, non frustraberis labore, tot patronis
                    propitiis, modo non refrigescas in incoepta diligentia et in omnimoda </p>
                <pb facs="15330903_2_3.jpg"/>
                <p xml:id="p.5">cura, ut bona mea, ex quibus et mihi et tibi benefacere possim,
                    recuperes. Credo iam <persName>Cornelium</persName><note xml:id="note.9"
                        >Cornelis de Schepper.</note> rediisse et finem rerum mearum retulisse, ut
                    opinor et ut ex <placeName>Constantinopoli</placeName> nuper ad me scripsit,
                    bonum et optatum. Erit, ut existimo, in eius reditu iam finis aliqualis laborum
                    et miseriarum nostrorum omnium. Non cessa igitur praedictorum opera, consilio et
                    auxilio rem nostram in optatum deducere finem; quod puto futurum ex Dei
                    clementia. Nam <persName>Cornelius</persName> scripsit mihi, omnia mea esse
                    tuta, nihilque me dubitare debere. Quam rem ab eo ipso intelliges clarius, si
                    reversus est.</p>
                <p xml:id="p.6">[3.] In aliis litteris, quas XXII. Iulii scripsisti, significas te
                    personaliter apud <persName>Valentinum Theuvrek</persName><note xml:id="note.10"
                        >Bálint Török.</note> egisse in restitutione bonorum praesente
                        <persName>Gherendi</persName>, et quid tibi tam ipse, quam postea
                        <persName>Ioannes Bodo</persName> responderit, mihi describis. Probo tuam
                    diligentiam. Melius est te solum expertum esse illorum animum. Arbitror has
                    cavillosas illorum responsiones eo tendere, ut ipsi hoc anno vindemient.
                    Nihilominus tu cura, quantum potes, ne voti sui compotes fiant. Et poteris regi
                    insinuare responsum illorum vel per te vel medio <persName>Cornelii</persName>
                    aut <persName>Lundensis</persName>, praesertim illius <persName>Bodo</persName>
                    superbum et insolens, quod verus rex coronatus bona ei contulisset, et in illis
                    mori vellet. Ergo <persName>Ioannes</persName> est <persName>rex</persName>
                    illius verus! Quod petis, ut tibi procuratorium mitterem, etsi nescio, an
                    aliquid proficiat nunc contra illum iure agere, qui nec regem curat, nec τὸν
                        κακοδαίμονα.<note xml:id="note.11">‘the goddamn’.</note> Tamen mittam ad te
                    brevi manum meam procuratores constituentem eos, quos optasti. Si
                        <persName>Cornelius</persName> bonum responsum retulerit, sine processu
                    iuris res transigi poterit, attamen ne id quoque tibi deesset, satisfeci
                    voluntati tuae. Tenta rem in omnes partes. In primis autem si contigerit, ut
                    bona remittantur, provideas vindemiae futurae, ut habeamus victualia, quia non
                    puta me hic haesurum, modo habeam, quo exire possum. Vale.</p>
                <p xml:id="p.7"><placeName>Gandavi</placeName> tertia Septembris 1533.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
