<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="num">333</title>
                <title key="body" n="333" type="main">Miklós Oláh to Cornelis de Schepper (Brussels,
                    7 March 1533)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Digital critical edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>editor in chief</resp>
                    <persName>
                        <surname>Palkó</surname>
                        <forename>Gábor</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q245084</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0002-4394-8577</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szilágyi</surname>
                        <forename>Emőke</forename>
                        <forename>Rita</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9504-5188</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Fellegi</surname>
                        <forename>Zsófia</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q349971</idno>
                        <idno type="ORCID">0000-0001-9199-1759</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>DigiPhil <ref type="url">http://digiphil.hu</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>HUN-REN Bölcsészettudományi Kutatóközpont, Irodalomtudományi Intézet
                            <idno type="ITIdata">Q2256</idno></orgName>
                    <ref type="url">https://iti.abtk.hu</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="PID">olahus.tei.15330307_1</idno>
                <idno type="ITIdata">Q472905</idno>
                <ref
                    target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I/blob/main/15330307_1.xml"
                    >The TEI XML transcript of the letter in the DigiPhil GitHub repository.</ref>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title level="s">Bibliotheca Scriptorum Medii Recentisque Aevorum: Series
                    nova</title>
                <respStmt>
                    <resp>series editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békés</surname>
                        <forename>Enikő</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                    </persName>
                    <persName>
                        <surname>Szörényi</surname>
                        <forename>László</forename>
                        <idno type="ITIdata">Q49630</idno>
                    </persName>
                </respStmt>
                <biblScope unit="volume">XIX/I.</biblScope>
                <idno type="ISSN">0133-6711</idno>
                <idno type="ITIdata">Q469925</idno>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="critIntro">
                    <p><hi rend="italic">Notes:</hi> Copy with Oláh’s emendations.</p>
                </note>
                <note type="publication"><hi rend="smallcap">Ipolyi</hi> 1875, 307–315.</note>
                <note type="translation">
                    <p><hi rend="italic">In Romanian:</hi><hi rend="smallcap">Albu–Firu</hi> 1963,
                        224–232. <hi rend="smallcap">Albu–Capoianu</hi> 1974, 255–264; <hi
                            rend="smallcap">Capoianu–Costa–Nicolae</hi> 2022, 1626–1651.</p>
                </note>
                <relatedItem type="responseTo">
                    <bibl>
                        <ref target="15330208_1" type="url">317</ref>
                        <ref target="15330218_1" type="url">(324)</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
                <relatedItem type="hasResponse">
                    <bibl>
                        <ref target="15330402_1" type="url">347</ref>
                    </bibl>
                </relatedItem>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Hungary</country>
                        <settlement>Budapest</settlement>
                        <institution>MNL OL</institution>
                        <repository>P 108, Rep. 71, Fasc. 23.</repository>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <msPart style="letter">
                        <msIdentifier/>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="quantity" unit="pagination"
                                            >449–455.</measure>
                                        <dimensions unit="mm">
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                    <condition>
                                        <p/>
                                    </condition>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                </msDesc>
                <bibl>
                    <title level="m">Nicolaus Olahus: Epistulae. Pars I. 1523–1533</title>
                    <idno type="ISBN">978-615-5478-62-8</idno>
                    <idno type="url">https://www.reciti.hu/2019/4989</idno>
                    <publisher>
                        <orgName>reciti</orgName>
                        <ref type="url">https://www.reciti.hu/</ref>
                    </publisher>
                    <pubPlace>Budapest<idno type="ITIdata">Q93</idno></pubPlace>
                    <respStmt>
                        <resp>editor</resp>
                        <persName>
                            <surname>Szilágyi</surname>
                            <forename>Emőke</forename>
                            <forename>Rita</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q469914</idno>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector</resp>
                        <persName>
                            <surname>Békés</surname>
                            <forename>Enikő</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q330658</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Bolonyai</surname>
                            <forename>Gábor</forename>
                            <idno type="ITIdata">Q55828</idno>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Faragó</surname>
                            <forename>Dávid</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Fazekas</surname>
                            <forename>István</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Kasza</surname>
                            <forename>Péter</forename>
                        </persName>
                        <persName>
                            <surname>Péterfi</surname>
                            <forename>Bence</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>lector of the english translation</resp>
                        <persName>
                            <surname>Futász</surname>
                            <forename>Réka</forename>
                        </persName>
                    </respStmt>
                    <date when="2018">2018</date>
                    <biblScope unit="entry">333</biblScope>
                    <biblScope unit="page">423–431.</biblScope>
                    <ref target="https://github.com/digiphil-hu/nicolaus-olahus-epistulae-pars-I"
                        type="url">The TEI XML trancripts of the edition in the DigiPhil GitHub
                        repository.</ref>
                    <idno type="DOI">https://doi.org/10.5281/zenodo.10817873</idno><idno
                        type="ITIdata">Q469927</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Brussels<idno type="ITIdata">Q361</idno></placeName>
                <date when="1533-03-07">7 March 1533</date>
            </creation>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Miklós Oláh<idno type="ITIdata">Q244878</idno></persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="recieved">
                    <persName>Cornelis de Schepper<idno type="ITIdata">Q470232</idno></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="d.1">
                <head type="title">Miklós Oláh to Cornelis de Schepper (Brussels, 7 March
                    1533)</head>
                <floatingText type="regesta">
                    <body>
                        <p xml:id="reg.p.1">1. Schepper’s long letter, a sign of his honest
                            friendship, has made Oláh very happy. He was happy to inform the Queen
                            about Schepper’s results, it goes without saying. 2. As far as their
                            affairs are concerned, the Queen has promised to write to her brother
                            herself, that is best, namely she knows that her brother often forgets
                            not only about both her and her other brother but also himself among all
                            the things he has to do, that is why she has sent the letter to
                            Magyaróvár to remind him. The Hungarians can obey their king
                            wholeheartedly if he is present. 3. About making a quick peace agreement
                            he thinks the same as Schepper: it is unlikely to last. He does not
                            trust the Turks’ kiss because while the Turk is kissing, he will bite
                            the nose off as well. He lists the cases of the neighboring countries.
                            He does not think it a good idea to have a third king, especially if he
                            is young; they already learned during King Louis II’ times that a young
                            and inexperienced ruler is not good. He is also worried about the
                            Polish, where the King has had no support since Szydłowiecki’s death. 4.
                            He does not believe in the alliance to be made with the Wallachians and
                            Moldavians, since he knows the Romanians. His father also chose to flee
                            from there lest he be killed by the Romanians, although he could have
                            been Voivode of Wallachia. His uncle Mihnea, who had been Voivode, chose
                            to flee to Sibiu, but even there he met with a violent death. The
                            strength of the Wallachians harms Transylvania more than it helps. 5.
                            About his own affairs: he thanks Schepper for his help, he knows
                            Schepper is doing everything he can. The members of the delegation,
                            Brodarics and Nádasdy, will not object to his possessions being returned
                            to him. Even if they cannot achieve anything else in Magyaróvár, at
                            least the ceasefire will be extended by four months. If there is peace
                            in Hungary, he will not be detained by the glockenspiel or any of the
                            other good things here, not even the fact that some people have codices
                            as if he were in Italy; he will return home at last and conduct
                            conversations with his own. He is as attracted to these as Schepper is
                            attracted to his wife, they should work on getting back to their own. 6.
                            He has recommended Schepper to Carondelet, many have attested to his
                            being an excellent man. Many send their regards. By the time he is
                            writing this, things will have been decided in Magyaróvár, but he will
                            still write to him. 7. He reports on where each friend is. Czeglédi is
                            also with Szalaházy, if he visits Schepper, he should receive him
                            kindly.</p>
                    </body>
                </floatingText>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/93A0C951-FE8D-452A-A621-3591981AEF84
                    "/>
                <p xml:id="p.1">Nicolai Olai ad Cornelium Scepperum responsio.</p>
                <p xml:id="p.2">[1.] Si longa uterer mei officii commendatione, quod tibi, mi
                    Cornelii, ob tuum in me amorem nostramque mutuam amicitiam debeo, viderer morem
                    vulgi servare, qui nonnunquam plura talia scribere, pauciora tamen re ipsa
                    praestare consuevit, sed his omissis rem aggrediar. Litteras tuas nudiustertius
                    accepi, quae non solum scriptis in eis rebus fuerunt mihi gratissimae, sed sua
                    quoque prolixitate,<note xml:id="note.1">Schepper’s letter on 8 February is one
                        of the longest in this collection.</note> quae tuum in me sincerum animum
                    facile declarabat. Quis enim unquam longa apud amicos consuevit uti epistola,
                    nisi aut res ardua longiorem expetat scriptionem, aut <add corresp="Olahus"
                        type="insert">quis</add> provocatus aliqua iniuria, cum iniuriae illatae
                    acerbitatem evomere et cum eo, qui contumeliam intulit, expostulare velit, aut
                    magna coniunctus alicui familiaritate, ut initam iamdiu amicitiam et amorem
                    mutuum absens praesertim alere, nutrire et amicus, si non praesentibus, at
                    litterariis amici collocutionibus se oblectare, amicumque absentem, praesentem
                    sibi statuere possit? Huius, quem dixi, amoris et amicitiae mutuae ac iucundae
                    nostrae consuetudinis laetam memoriam scio esse causam tam amicabilis et
                    fraternae longaeque tuae ad me epistolae; <del corresp="Olahus">quas</del><add
                        corresp="Olahus" type="corr">quam</add> quo pluries legi, eo maiori mihi
                        <del corresp="Olahus">fuerunt</del><add corresp="Olahus" type="corr"
                        >fuit</add> voluptati. Utinam daretur tibi otium, ut inter eas res, quas
                    nunc istic magnas certe geris, et quae magnum tibi gloriae conciliabunt, si duos
                    principes immo plures dissidentes regna et provincias bello iam fere exhaustas
                    in pacem redegeris, frequenter longiores, quam hae fuerunt, ad me dare posses
                    litteras. Nihil profecto mihi esset gratius.</p>
                <p xml:id="p.3">Quod <persName>maiestas reginalis</persName> informata per me
                    fuerit, quantum praestiteris laboris, curae et diligentiae in rebus fratrum
                    suorum, agisque ob id mihi gratias, non est, cur magnae mihi a te hoc nomine agi
                    debeant gratiae. Nam feci et facturus sum etiam deinceps officium boni amici ac
                    fratris. Et alioqui <persName>maiestas</persName> sua iam olim etiam bene fuit
                    instructa de tuis virtutibus, fide, constantia et integritate in rebus fratrum
                    suorum curandis. Nunc quoque acceptis tuis litteris, quantum in me fuit, nihil
                    praetermisi, quod ad commemorationem tuarum laudum pertinere sum arbitratus. Ac
                    illa quoque, quae ad me scripsisti in his partibus, quae visa fuerunt
                    opportunae, maiestati suae communicavi; quae omnia audivit iucundo animo,
                    nihilque dubitat, quin in rebus primum suis eam praestiturus sis, dum tempus
                    erit, curam et diligentiam, quam debes.</p>
                <p xml:id="p.4">[2.] Postremo in meis, quam tuus in me amor et mea erga te obsequia
                    exposcent, dixit se scripturam ad <persName>regiam maiestatem</persName> cum
                    aliis suis rebus, solet enim in suis propria manu ad <persName>regem</persName>
                    scribere, ne notam ardelionis subeas, quamvis litterae proximae, </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/69B4BB54-8B83-47D7-865B-55B5F006B440
                    "/>
                <p xml:id="p.5">quibus maiestas sua rerum suarum curam tibi demandavit, abunde
                    sufficerent ad eam notam longe depellendam. Scit regina fratres principes ob
                    rerum privatarum multitudinem et magnitudinem aliquando non solum sororis aut
                    fratrum, sed etiam suorum negotiorum oblivisci posse. Et id fuit causae, quod ad
                    consiliaros suos Austriacos, quos credo tempore tractatus in
                        <placeName>Owaro</placeName> constituros, et ad te quoque scripserit, cum
                    quibus, si illic aderint, loqui poteris. <persName>Regis</persName> in eos
                    munificentiam, qui non tantum fortasse meruerunt, quantum consecuti sunt
                    bonorum, omnes mirantur. Nam etsi in principe virtus sit, quam maxima
                    liberalitate in subditos uti; tamen liberalitatis et modum et rationem observare
                    et in eos, qui beneficentiam mereantur, liberalem esse, non in immeritos, id
                    demum magna fuit laudis, satiusque ob eam rem esset maiestatem suam
                    circumspectius esse liberalem, ut sui liberorumque, quorum indies augetur
                    numerus, ac bonorum servitorum, qui non verbis, sed factis et vitam et fortunam
                    pro regiminis sui augmento effundere curavit, maiorem habet rationem. Si enim
                    fortuna aliquantisper, avertat id Deus, se mutaverit, et frenum aliqui
                    momorderint maxime caesare in Hispaniis constituto ac aliquid etiam externi
                    belli vel potius finitimi, de quo tu ad me scribis, et ego etiam aliunde audivi,
                    motum fuerit: tunc primum maiestas sua, quod longe absit, sentiet, in quos
                    servitores fuerit munificus, et quos habeat amicos sibi obsequentes. Omnes hi,
                    quos ad me scribis, finitimi eius potentiam, ne crescat, verentur. Qui etiam
                    intelligunt, quid caesar aut possit absens, aut velit facere in fratris negotio,
                    cum opportunitatem hanc, qua facili negotio hostes retundi,
                        <placeName>Hungaria</placeName> recuperari, Christianitas a periculo ad
                    multos annos quieta reddi poterat, tam facile praeter omnium exspectationem e
                    manibus emiserit.</p>
                <p xml:id="p.6">Adde, quod <placeName>Hungaria</placeName> amore potius et
                    benevolentia maxime, cum reges in regno illo praesentes semper degere non
                    possunt, regi consuevit, quam aliqua exacerbatione. Qua scio Hungaros non parum
                    nunc perturbatos his, quas <del corresp="editor">in</del> ad me scribis ex
                    causis, militum et capitaneorum scilicet nostrorum insolentia, et consiliariorum
                    externorum taedio; <add corresp="Olahus?" type="insert">quod</add> a quadriennio
                    aut fere quinquennio nostri mussitant, et conqueriuntur Hungari. Nam externorum
                    consiliorum iugum non facile ferrent, nisi eos calamitas, qua pressi sunt, id
                    ferre cogeret, huius autem rei culpam conferunt non in regem, quem sciunt esse
                    nostris iuribus ac libertatibus, sicuti in hoc iuramentum etiam praestitit,
                    clementem et propitium, sed aliis nonnullis, qui principes in contrariam
                    abducunt sententiam, et quasi cogunt eo tempore, quo illorum eget opera.</p>
                <p xml:id="p.7">[3.] De pace celeriter conficienda, eadem est mea quoque, quae tua
                    sententia, conducibile esse arbitror et principibus et regno, si ea cito
                    conficiatur. Sed quae firma stabilisque esse possit, vix possum cogitare. Si
                    mentem Turcae cognitam habetis, et de illius consensu huic paci tribuendo certi
                    estis, fieri quidem aliqua temporaria potest, sed saepe cum </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/B58960A5-8998-4687-9F72-2DE8C9D9BF77
                    "/>
                <p xml:id="p.8">magno suo malo Hungari experti sunt, quam fluxa fuerit et infirma
                    pacta cum Turco concordia; venisseque apud nostros in proverbium memini: basium
                    Turcae et amicabile et perniciosum simul esse. Nam dum solet Christianos
                    basiare, cum osculo demordet et nares. Si utraque pars diviso regno tributum
                    illi dederit, in magnum Christiani nominis dedecus, fortasse interea spirare
                    Hungari et finitimae provinciae poterunt, dum illi vel non mutata fuerit
                    voluntas, quis enim unquam ab illo fidem servatam animadvertit? Vel alter ei
                    mortuo non successerit, sed mox cum viderit se occasionem habere Hungariam
                    occupandi, sperasne tu, mi Sceppere, eum hanc negligere? Versatum a puero in
                    armis ac rei militaris gloria hactenus insignem et militem habentem praedis
                    continuis iam assuetum? Quae, nisi illi semper sit proposita, iam statim
                    tumultuatur, et de <persName>caesare</persName> bellicoso creando cogitat, si
                    vero illi velis resistere, <persName>caesar</persName> nostra causa non
                    revertetur, arbitror secundo ex Hispaniis, principes imperii, sive ob eorum in
                    regem nostrum malevolentiam, sive solitam iam ab antiquo tarditatem et
                    avaritiam, quemadmodum affecti sint ad res Hungaricas defendendas, tu me melius
                    nosti. Quodsi incendium<note xml:id="note.2">Presumably Oláh means the German
                        Peasants’ War in 1525 which swept through Bavaria and Württemberg.</note>
                    quoque Bavaricum et sua et <placeName>Virtembergi</placeName> illius causa
                    excitatum fuerit, liga Suevica<note xml:id="note.3">The Swabian League, which
                        helped to suppress the Peasants’ Revolt, was disbanded in 1534.</note> prope
                    iam, ut audio, exspirata. Circumspice, quid etiam ex aliis multis locis, in
                    quibus nunc multa latent abstrusa, subsequatur, adeo ut verear, ne pax quoque
                    ipsa, quae fortasse futura <del corresp="Olahus">nunc est</del> tua et aliorum
                    opera <add corresp="Olahus" type="insert">nunc est</add>, interrumpatur.</p>
                <p xml:id="p.9">De tertio illo, de quo scribis assumendo, etiamsi id fieret, non
                    maiorem habeo spem boni alicuius sub illo futuri, quam nunc. Quid enim et quale
                    sit imperium puerile iamdudum <placeName>Hungaria</placeName> sub serenissimo
                    olim <persName>Ludovico</persName> rege edocta est, et ita male, ut etiam nunc
                    ob simile regnum Hungari ad mentum usque natent et crucientur. Prudentes licet,
                    ut scribis, adhibeantur consiliarii et rerum Hungaricarum experti, difficile
                    tamen est sub principe parum intelligente consiliaros reperire <del
                        corresp="Olahus">item</del><add corresp="Olahus" type="corr">tales</add>,
                    qui non suam potius impune rem curent, quam alienam. Praeterea gravissimum est
                    etiam viro iam strenuo, aetateque et rerum militarium experientia abunde
                    praedito duo amplissima vasta et lata regna bene gubernare, nedum puero hae
                    practicae eo tendunt meo iudicio, ut quisque dum potest, suam potius rem
                    familiarem augeat, quam publicam curet. Mortuo <persName>Christophoro a
                        Schidlowietz</persName>,<note xml:id="note.4">Krzysztof Szydłowiecki.</note>
                    cuius prudentia vel potius rerum experientia res <persName>regis
                        Poloniae</persName> aliquot annis bene administratae fuerunt, vereor, ne
                    istic quoque omnia consenescant. Omnes, quos enumerans scribis tibi singulariter
                    esse affectos, sint licet praestantes et insignes viri; tamen satis, ut mihi
                    videtur, habebunt curarum sub principe iuvene, si patrem mori contigerit, et si
                    quid flammae excitatum fuerit, regnum suum privatum vastum, hostibus undique
                    circumventum bene defendere.</p>
                <p xml:id="p.10">[4.] In Valachis et Moldavis in amicitiam nostrorum et Polonorum
                    adhibendis non magnum iacio fundamentum. Nescis enim tu Valachorum vaivodarum
                    quam incerta sit condicio. Memini ego <persName>patrem meum</persName>,<note
                        xml:id="note.5">István or Stojan Oláh. For his family story, see <hi
                            rend="italic">Hungaria</hi> chapter 12.</note> qui erat ortus ex
                    sanguine <persName>Drakwla</persName><note xml:id="note.6">Vlad the Impaler or
                        Vlad Dracula (†1476/1477) was Voivode of Wallachia. Oláh outlines his family
                        tree many times, for example, in <hi rend="italic">Hungaria</hi> (1536), and
                        he always tries to connect himself to the Hunyadis and to Dracula. In fact,
                        he certainly was not related to either of them.</note> vaivodae </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/63492F4D-D9CD-44BD-927E-E90BCC04ED4C
                    "/>
                <p xml:id="p.11">Valachiae, mihi aliquando narrasse, se maluisse in
                        <placeName>Transsilvania</placeName>, quo ex <placeName>Valachia</placeName>
                    tempore <persName>Mathiae regis</persName>, ne per ipsum
                        <persName>Draculam</persName> ob regnum trucidari posset, confugerat,
                    mediocri fortuna esse contentum, quam ampla in patria sua dignitate. Quem
                        <persName>Mathias rex</persName> saepe monuerat, ut si vellet, ad vaivodatum
                    Transalpinum cum exercitu remitteret, sed quid illi responderit, non ob
                    pusillanimitatem, aut timiditatem, sed quod maluerit ad senectam usque in pace
                    privatus vivere, quam in magistratu ad annum (solent enim vaivodae Valachii eos,
                    qui sunt ex vaivodarum sanguine, ob imperium trucidare), sciunt multi. Audivit
                    etiam aliquando, si bene recordor, <persName>Thomas Nadasdy</persName> a
                        <persName>Ioanne Bornamissa</persName><note xml:id="note.7">János
                        Bornemissza (†1527) was <hi rend="italic">ispán</hi> of Pozsony county and
                        Royal Chamberlain. He also was <hi rend="italic">praeceptor</hi> of King
                        Louis II, and after Mohács he remained loyal to the Habsburgs.</note> mortuo
                        <persName>regis Mathiae</persName> consiliario, a quo, si tecum aliquando
                    constituetur, interrogare poteris. Hoc ideo inserui privatum exemplum, ut partim
                    ridere possis, me longe huc, ubi nunc sum, aberravisse a patria mea paterna,
                    partim, ut scias, Valacicum imperium et societatem non esse durabilem. Nam solus
                        <placeName>Danubius</placeName><placeName>Transalpinam</placeName> a Turcia
                    dividit, quem Turcae dum eis placuerit, praesertim occupatis iam arcibus
                    Hungaricis illi vicinis, traiicere possunt, et <persName>vaivodam</persName> aut
                    interficere aut expellere. Quod si Turci non faciunt, faciunt soli plerumque
                    Valachi subditi etiam levibus affecti contumeliis.</p>
                <p xml:id="p.12">Quemadmodum id fuerat expertus, <persName>Myhne</persName><note
                        xml:id="note.8">Mihnea cel Rau (1462–1510) was Voivode of Wallachia;
                        according to Nagy, he was an illegitimate son of Vlad Dracula, see <hi
                            rend="smallcap">Nagy</hi> 2012, 20–22. Oláh in his will names Mihnea as
                        his uncle.</note> vaivoda Transalpinus patris mei, si bene memini, patruus,
                    non multo ante mortem <persName>regis Vladislai</persName>,<note xml:id="note.9"
                        >King Vladislaus II died in 1516.</note> patris
                        <persName>Ludovici</persName>, qui post multa proelia cum Turcis et subditis
                    suis in defensionem capitis sui commissa transfugerat
                        <placeName>Cibinium</placeName><note xml:id="note.10">Sibiu.</note>
                    civitatem <placeName>Transilvaniae</placeName>, ubi quoque practicas Valachorum
                    evitare non potuit. Nam quidam <persName>Iaxisth</persName><note
                        xml:id="note.11">Dmitar Jakšić (†1510), not to be confused with the famous
                        knight of King Mathias I of the same name.</note> eum comitatum a patre meo
                    et aliis nobilibus a <choice>
                        <orig>sacris</orig>
                        <supplied>sacro</supplied>
                    </choice> ad hospitium ex insidiis adortus inter magnam ipsius
                        <persName>Myhne</persName> multitudinem transfodit; tanta erat temeritate et
                    rabie <choice>
                        <orig>percitus</orig>
                        <supplied>peritus</supplied>
                    </choice>, quamvis et ipse fuit postea in hospitio suo, quo confugerat
                    interfectus. Quare Valachorum vires nocere quidem
                        <placeName>Transsilvaniae</placeName>, dum illa propugnatore vacua est,
                    possunt, sed <placeName>Hungariae</placeName> defensioni non valde prodesse.
                    Mallem igitur hunc eundem regem nostrum, si quomodo fieri posset, permanere
                        <persName>regem</persName> Hungariae, sed is quoque, quam bene illam absens,
                    cum tam latam habeat administrationem, gubernare et defendere possit, nescio.
                    Externorum consilio et magistratibus nunquam certe quiete gubernabit, si ego
                    bene mores et naturas nostratium cognovi. Si is esse non potest, vellem virum
                    strenuum, qui in <placeName>Hungaria</placeName> praesens semper esset. Nam
                    absentiam <persName>regis</persName> vix <placeName>Hungaria</placeName> pati
                    potest. Haec de rebus publicis, ut chartam implerem, postquam longiores vis
                    habere litteras.</p>
                <p xml:id="p.13">[5.] Nunc venio ad meas privatas, de quibus non video esse
                    necessitatem, cur multa scribam, nisi velim adhuc has litteras extensiores
                    facere. Nuper enim satis multa de his scripsi, et eam esse verae amicitiae legem
                    scio, ut non patiatur amicos multis commonefacere de his, quae ad amicorum
                    spectant aut honorem aut utilitatem. Is modus in rebus ipsis meis agendi, quem
                    litteris tuis <del corresp="Olahus">praeservisti</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">praefinisti</add>, maxime mihi placet. Quantum tibi
                        <persName>rex</persName> et <persName>regina Polonia</persName>e tribuant
                    pro tuis in ipsis meritis, quem etiam dominorum procerum
                        <placeName>Poloniae</placeName> habeas favorem,<note xml:id="note.12">See
                        Ep. 317. Cap. 4.<ref>olahus.tei.15330208_1</ref></note> quam familiaritatem,
                    iampridem etiam ex aliis cognovi. </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/6B67F77C-65A3-40AA-A4E1-9DC1989587B7
                    "/>
                <p xml:id="p.14">Si una non satis <add corresp="Olahus" type="insert">est</add>
                    secura, alia via tentanda est, ut voto potiamur. Ago apud te rem meam tanta
                    fiducia, quam apud me inductus tua humanitate et amicis complacendi studio
                    tuaque oblatione. Nam si id non facerem, crederem me tibi facere iniuriam, ut
                    ego sum in dominos et amicos meos animo sincero et aperto, ita etiam quos novi
                    veros meos, de illis iudico, ac non secus facturos existimo in meis rebus, quam
                    ego facturus essem in eorum, si quando casus incideret. Quare fac, uti
                    decrevisti, mihique te facturum scribis. Non in ingratum amicum <del
                        corresp="Olahus">et servitorem</del> conferes, quaecumque contuleris
                    beneficia. Cuperem iam tandem post tot peregrinationes, damna et incommoda
                    patriam revisere, si in pace meisque rebus salvis fieri liceret. Quod tu facere,
                    ut spero, poteris, si illis curam, uti non dubito, adhibueris.</p>
                <p xml:id="p.15">Commisarii quoque partis adversae, si ex eorum numero
                        <persName>Brodericus</persName> est et <persName>Thomas Nadasdi</persName>,
                    non credo multum adversabuntur meis rebus, cum quibus, antequam haec inter nos
                    diversarum partium secta orta fuisset, intima usus sum familiaritate, et ea, qua
                    maior excepto sanguinis vinculo vix fiere potuit; quam postea studium diversum
                    et uniuscuiusque opinio, fides et integritas discidit. Nostri etiam regis
                    commissarii Hungari, si non mutarint animum locorum intervallo, fuerunt semper
                    mihi faventes. Quodsi accesserit regis mandatum, <persName>caesaris</persName>
                    per te authoritas, credo res meas tua opera confectum iri. Si nihil aliud
                    finiveritis in <placeName>Owaro</placeName>, saltem hoc arbitror facietis, ut
                    induciae quadrimestres prorogentur, et summa tractandae concludendaeque pacis
                    reiicietur ad <persName>regem Poloniae</persName>.<note xml:id="note.13"
                        >Sigismund I the Old.</note> Quodsi fiet, iam principum tibi faventium
                    opera, res meas in tutum locare restituereque poteris, praesertim si
                        <persName>regiae</persName> et <persName>reginalis maiestatis</persName> aut
                    si fas erit, etiam caesaris, cum ille velit, quod hi duo in re iusta volunt,
                    voluntatem eam esse illius significaris, ut mea mihi beneficia et bona
                    reserventur reddanturque, hoc modo me liberabis ab exilio, et reddes tibi
                    devinctum obligatumque. Hic quidquid ego in honorem, statum et commoditatem tuam
                    facere potero, tam libenter faciam, quam pro me facerem, voluntas nunquam
                    deerit, modo non desit aut modus aut facultas. Et, mi Domine, pro tua, quam in
                    me absentem ostendisti ostensurusque es, humanitate Olaum hunc eum perpetuo
                    reperies, qualem tu voles, sicuti dominus <persName>Xanthus</persName><note
                        xml:id="note.14">Gabriel Sanchez.</note> tecum est locutus. Si pacata
                        <placeName>Hungaria</placeName> rebusque meis salvis fieri poterit, non me
                    hic detinebunt <del corresp="Olahus">campanulatis</del><add corresp="Olahus"
                        type="corr">campanularum</add> vestrarum <choice>
                        <orig>artificiosis sonis</orig>
                        <supplied>artificiosi sonus</supplied>
                    </choice>, non caminorum etsi sanae tamen fuliginosae deliciae, non
                    muliercularum blanditiae, libertas sola et doctorum virorum conversatio me
                    quodammodo irritat, at libertas magna erit mihi in patria homini non admodum
                    ambitioso, sed paucis contento, non deerunt istic etiam si non tam multi, quam
                    hic ac non pauci viri, et plures his docti codices, quorum conversatio et
                    tractacio me perinde delectabit ac <choice>
                        <orig>se</orig>
                        <supplied>si</supplied>
                    </choice> in media essem Italia, praesertim cum non defuturos arbitror in patria
                    abundantem commeatum omnis generis copiam, vinorum diversorum nobilitatem,
                    amicorum veterum redintegrandae confabulationis. Ut hae me revocare videntur
                    rebus pacatis et salvis, ita te uxor, liberi, patria revocant; quibus plus
                    debes, ut </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/F1663836-08F1-436F-A3DC-0EE4B823EF32
                    "/>
                <p xml:id="p.16">tute vere scribis, quam omnibus mortalium. Cura igitur, ut uterque
                    redeamus in patriam ego in <placeName>Hungariam</placeName>, tu in
                        <placeName>Flandriam</placeName>. Oceanus etsi ferox hisce annis fuit
                        <placeName>Flandris</placeName>, <placeName>Zelandis</placeName> et suis
                    aliis vicinis, verendumque est, ne in annos posteriores crudelior fiat. Tamen
                    tantum iecisti tuarum rerum ubique fundamentum, ut vivendi honestam propter tuas
                    animi dotes, ubique locorum modo per bella liceat, parvo negotio consequi possis
                    conditionem.</p>
                <p xml:id="p.17">[6.] <persName>Domino Panormitano</persName>,<note xml:id="note.15"
                        >Jean II Carondelet.</note> apud quem saepe velim nolim propter humanam
                    ipsius frequentemque invitationem prandeo ac coenito, te commendavi, et eam feci
                    mentionem facioque honorificam, quam tua virtus exigit. Dixit et hodie se tuum
                    bonum amicum fore, ubicumque opus fuerit. Cui in tuum honorem quid responderim,
                    et qualia de te praedicarim, <persName>cancellarius Brabantiae
                        frater</persName><note xml:id="note.16">Probably Matthias Lauwerijns, see
                            <hi rend="smallcap">IJsewijn</hi> 1986b.</note> domini <persName>decani
                        Brugensis</persName>,<note xml:id="note.17">Mark Lauwerijns.</note> quem in
                    eo saltem prandio cognovi, et alii praestantes viri, qui una casu prandebant,
                    testes esse poterunt. Domina quoque <persName>magistra curiae comes de
                        Salm</persName><note xml:id="note.18">Elisabeth, Countess of Salm was
                        Seneschal in the Court of Queen Mary in Hungary, and later she accompanied
                        her to the Netherlands, see <hi rend="smallcap">Réthelyi</hi> 2007,
                        1999–2000.</note> Alemana te salutat, omniaque prospera tibi precatur.
                    Litteras tuas ad ipsum dominum <persName>decanum</persName> et ad dominam
                        <persName>coniugem</persName> tuam amantissimam eo statim die, quo mihi
                    fuerunt cum aliis redditae per fidum hominem misi. Ad quos scripsi, ut si quae
                    res inciderit, in qua in absentia tua eis inservire possim, mihi libere
                    significent. Non patiar, quantum in me erit possumque ac valeo, meam ab eis
                    operam desiderari similiter et litteras semper ad me mittant, quas ad te recte
                    perferendas voluerint. Credo id eos facturos. Antequam hae litterae meae ad te
                    perveniant, etsi sciam iam in <placeName>Owaro</placeName> rem transactam, et te
                    omnia fecisse in re mea, quae debuisti, tamen ne putares me esse negligentem et
                    non accepisse tuas litteras, volui nihilominus has ad te rescribere. De rebus
                    novis mihi significatis et de tam amicabili sinceraque omnium rerum mecum
                    communicatione ago tibi immensas gratias. Rogo Dominationem Tuam Magnificam,
                    velis etiam imposterum hoc idem facere, ut aliquid habere possimus
                    consolationis. Illa sola vera putamus, quae a te habemus et habebimus. Nam alia
                    multa ad reginam et ad me et ad alios scribuntur, quae plerumque aliter paulo
                    post acta esse reperiuntur.</p>
                <p xml:id="p.18">[7.] Hic nova sunt nulla. Financia <persName>caesaris</persName>
                    laborare videtur, quae calet concione frequenti, adeo ut regina quoque cum eius
                    una laboret. Dominus <persName>marchio de Naskoth</persName> aut potius
                        <persName>dux de Sora</persName><note xml:id="note.19">Philippe II de Croÿ
                        (1496–1549) was Lord of Chateau-Porcéan, Prince of Chimay, Duke of Aerschot,
                        and he was appointed to Grand Bailiff of Hainaut. He was also a member of
                        the order of the Golden Fleece from 1516. See more <hi rend="smallcap"
                            >Moreau</hi> 1985b and <hi rend="smallcap">Gorter-van Royen</hi> 2009,
                        passim.</note>, profectus est ante decimum diem ad
                        <persName>caesarem</persName>, tum iussu <persName>reginae</persName>, tum
                    privatorum suorum negotiorum gratia, audio enim eum turbari coeptum esse in
                    ducatu suo <placeName>Neopolitano</placeName>. <persName>Dominus de Byren
                        Bewert</persName>,<note xml:id="note.20">Adolphe de Bourgogne de Beveren
                        (1489–1540) was Lord of Veere, Admiral of the Netherlands, and Knight of the
                        Golden Fleece. <hi rend="italic">Bewert</hi> is probably a misspelling of
                        “de Veere”, see <hi rend="smallcap">Gorter-van Royen</hi> 2009,
                        passim.</note><persName>Hostrath</persName><note xml:id="note.21">Antoine I
                        de Lalaing (1480–1540) was the first Count of Hoogstraten and Culembourg,
                        and Governor of Mechelen, see <hi rend="smallcap">Stratenwerth</hi>
                        1986.</note> et alii praesentes sunt. <persName>Bergis</persName><note
                        xml:id="note.22">John Lord of Berghes.</note> abest
                        <placeName>Leodiensis</placeName>,<note xml:id="note.23">Probably
                        Liège.</note> ab abito <persName>caesaris</persName> nunquam in curiam
                    venit. <persName>Sempy</persName><note xml:id="note.24">Antoine de Croÿ.</note>
                    missus est in <placeName>Flandriam</placeName> ad perlustranda loca, quae oceano
                    consumpta fuere. Post eius reditum, quem puto ad quartumdecimum vel circiter
                    adfuturum, arbitror reginam quoque ea loca perlustraturam.</p>
                <p xml:id="p.19">Ex <placeName>Gallia</placeName> et <placeName>Anglia</placeName>
                    nihil certi audimus. Alere in praecordiis nescio quid latentis dicuntur
                    moliminis. <persName>Orator caesaris de Liquerka</persName><note
                        xml:id="note.25">Jean Hannart or Jehan Hannaert van Liedekerke (†1539),
                        after serving King Maximilian I and Archduchess Margaret of Austria, he was
                        a loyal officer of Emperor Charles V. In 1532, he served as Emperor Charles
                        V’s legate to France, see <hi rend="smallcap">Lunitz</hi> 1987, 8, and <hi
                            rend="smallcap">Piot</hi> 1884–1885. On his earlier Hungarian contacts,
                        see <hi rend="smallcap">Lakatos</hi> 2016, passim.</note> est adhuc apud
                        <persName>regem Galliae</persName>.<note xml:id="note.26">King Frances
                        I.</note> Habeo istic apud dominum reverendissimum
                        <persName>Agriensem</persName><note xml:id="note.27">Tamás Szalaházy.</note>
                    presbyterum <persName>Ioannem Cegledinum</persName>,<note xml:id="note.28">János
                        Czeglédi.</note> qui rebus meis salvis provisor custodiae meae erat. Si </p>
                <pb facs="https://www.eleveltar.hu/kereso-portlet/spring/digitalcontent/getcontent/preservica/EF63FFC2-3AC7-442A-A69A-D92920875812
                    "/>
                <p xml:id="p.20">venerit ad Dominationem Tuam Magnificam, ut eum id facere iussi,
                    rogo, habere velit commendatum. Is exsequi res meas debebit, si quid deliberatum
                    in eis istic fuerit.</p>
                <p xml:id="p.21">Vale feliciter et ubicumque locorum sis, fac rogo mei memineris,
                    tui ex corde amici et inservitoris.</p>
                <p xml:id="p.22"><placeName>Bruxellae</placeName> 7. Martii 1533.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
